<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="154"><page Index="1"><![CDATA[ARSIP


           K    U     R    I     K     U    L     U     M]]></page><page Index="2"><![CDATA[]]></page><page Index="3"><![CDATA[]]></page><page Index="4"><![CDATA[]]></page><page Index="5"><![CDATA[]]></page><page Index="6"><![CDATA[Kliping Print
               P U S A T   I N F O R M A S I   K O M P A S
               Palmerah Selatan 26 - 28 Jakarta, 10270
               Telp. 5347710, 5347720, 5347730, 5302200
               Fax. 5347743
               ===========================================

               KOMPAS, Selasa, 26-08-2003. Halaman: 9



                              ANAK JALANAN ITU KINI BERSEKOLAH FORMAL

                   KEGIATAN Dede Supriyatna (19), kini tak hanya bergelut dengan
               percobaan membuat alat musik dari berbagai bahan di sanggar saja.
               Sejak Juli lalu, tugas Dede-akrab dengan panggilan Ambon-sebagai
               pimpinan Dewan Koordinator Anak (Dekan) Sanggar Akar bertambah satu,
               kuliah di Institut Musik Indonesia.
                   Kerinduan Ambon, lulusan sekolah kejuruan di Jakarta untuk
               menempuh pendidikan tinggi tercapai sudah. Ia dan enam kawannya
               sesama anggota sanggar berpredikat mahasiswa, predikat yang
               dirindukannya sejak kecil.
                   Ada 25 'adik-adik' Ambon di sanggar itu, yang juga berstatus
               siswa sekolah dasar (SD), sekolah lanjutan tingkat pertama (SLTP),
               dan sekolah lanjutan tingkat atas (SLTA).
                   Keputusan sanggar menyekolahkan anak-anak jalanan ke sekolah
               formal tampaknya sulit dimengerti. Mereka umumnya mengesampingkan
               sekolah formal, sebab anak jalanan tak suka terkungkung aturan
               pendidikan formal yang biasanya serba kaku.
                   Akan tetapi, penanggung jawab sanggar, Ibe Karyanto, punya
               alasan. Bersama empat rekannya antara lain Ivonne dan Jupri, yang
               sejak 1994 mendirikan sanggar, ia hanya menuruti keinginan anak-anak
               sanggar. Namun, setiap anak harus bertanggung jawab terhadap
               keputusannya bersekolah.
                   "Jika mereka membolos dan sudah diingatkan tiga kali tidak bisa,
               hukumannya dirumuskan bersama. Misalnya, mereka tidak boleh nonton
               televisi selama seminggu," tutur Ibe.
                   Menurut Andre (12), mereka sudah tahu sendiri kalau ada PR yang
               harus dikerjakan. "Daripada diomelin Uwak (panggilan anak sanggar
               kepada Ibe Karyanto-Red)," tambah Rastini (12), yang sore itu bersama
               Aminah tengah mengerjakan PR Matematika.
                   Keduanya ditunggui Hani, gadis yang sejak beberapa tahun terakhir
               bergabung di sanggar dan kini mahasiswa jurusan Bahasa Inggris.
                                                ***]]></page><page Index="7"><![CDATA[JULI 2003 menjadi saat terberat bagi sanggar karena 32 anak dari
               sekitar 80-an warga sanggar harus mengurus kenaikan kelas atau masuk
               sekolah baru. Ada sembilan anak di tingkat SD, tujuh di SLTP,
               sembilan masuk SLTA, dan tujuh ke perguruan tinggi.
                   Darimana dananya?
                   "Anak-anak memang punya tabungan pribadi tetapi tidak mungkin
               mengandalkan tabungan itu untuk membayar sekolahnya," tutur Ibe.
                   Tabungan pribadi, menurut Rastini, biasanya untuk membeli buku
               tulis, tas sekolah, atau barang pribadi lainnya. "Kalau mau ambil
               uang harus jelas untuk apa. Kalau tidak, enggak dikasih Ompung"
               terang Rastini. Ompung adalah rekan Ibe yang bertugas antara lain
               mencatat tabungan anak sanggar.
                   Ibe, lelaki asal Solo itu lantas merinci pengeluaran untuk
               menyekolahkan 'anak-anaknya'. Tingkat SD, mereka memilih bersekolah
               yang dekat dengan sanggar atau basis sehingga bisa mengirit ongkos.
               Sekalipun demikian, masuk sekolah baru biar tingkat SD tetap kena
               uang sumbangan pendidikan sekitar Rp 300.000 per siswa, ditambah
               pembelian buku dalam paket yang sudah ditentukan sekolah. Untuk SD
               harganya sekitar Rp 190.000 per anak.
                   Bagi yang di SLTP dan SLTA, uang sumbangan dan buku paket yang
               harus dibeli lebih mahal lagi. Bila dijumlahkan, biaya memasukkan
               anak ke sekolah tak kurang dari Rp 10 juta. Angka itu belum termasuk
               pembelian paket buku ajar (cetak), seragam, SPP, dan transpor
               harian. "Uang buku sampai sekarang belum terbayar, belum ada uang,"
               kata Ibe.
                   Adapun mereka yang kuliah, setidaknya perlu dana Rp 3-4 juta per
               anak, ditambah SPP per semester yang besarnya sekitar Rp 1 juta per
               mahasiswa.
                                                ***

                   ANDRE, Ambon, Hani, para pemulung, dan pengamen anggota sanggar
               boleh gembira bisa sekolah, tetapi para pengasuh Sanggar Akar harus
               memutar otak mencari dana pengganti biaya hidup mereka bulan
               mendatang. Uang itu dibutuhkan untuk makan yang hanya sekali sehari,
               bayar listrik, dan modal kerja membuat kerajinan tangan.
                   Sebenarnya setahun terakhir, Sanggar Akar sudah mampu mencukupi
               kebutuhannya dari sumbangan donatur dan order sablon, membuat lay out
               majalah, membuat undangan, dan barang lain dari kertas daur ulang
               sampai menerima order main teater dan musik. Grup musik sanggar
               bahkan sudah berpentas hingga Surabaya. Untuk keluar kota tarifnya
               sekitar Rp 3-4 juta bersih. Hasil pentas untuk semua pendukung
               pementasan dan keperluan sanggar.
                   Kini, defisit keuangan yang parah membuat penghuni sanggar harus]]></page><page Index="8"><![CDATA[kerja keras mencari order. "Saya sekarang 'mulung' lagi," aku Ibe
               tanpa malu. (SOELASTRI SOEKIRNO)

               Foto:
               Kompas/Soelastri Soekirno

               PENUH KEBERSAMAAN--Kehidupan anak jalanan di Sanggar Akar setiap hari
               penuh kebersamaan. Pekerjaan membersihkan "rumah" atau memasak
               dikerjakan bersama-sama.]]></page><page Index="9"><![CDATA[Kliping Print
               P U S A T   I N F O R M A S I   K O M P A S
               Palmerah Selatan 26 - 28 Jakarta, 10270
               Telp. 5347710, 5347720, 5347730, 5302200
               Fax. 5347743
               ===========================================

               KOMPAS, Minggu, 14-12-2003. Halaman: 35



                                              Kompas Anak
                                       KAMI BERHAK UNTUK BELAJAR

               Tidak ada seorang pun yang ingin tinggal di jalan. Demikian juga
               tidak ada yang ingin terlahir cacat. Namun, jika itu yang terjadi,
               setiap anak yang kurang beruntung itu  berhak untuk mendapatkan
               kesempatan belajar dan hidup lebih baik.
               Untuk itu, Bapak Ibe Karyanto dan teman-temannya mendirikan Sanggar
               Akar. Di tengah perkampungan daerah Gudang Seng, Jakarta Timur,
               beberapa anak duduk di lantai sebuah aula. Buku partitur terbuka di
               depan mereka. Lagu syahdu terdengar mengalun dilanjutkan  dengan
               sebuah komposisi klasik.
               Anak-anak yang serius memainkan biola, gitar, dan rekorder itu bukan
               murid-murid sebuah kursus musik, melainkan anak-anak pengamen yang
               suka  berdiri di perempatan lampu merah sambil menenteng gitar.
               Sesiangan mereka mengumpulkan uang bermodal suara dan gitar mereka.
               Di sore hari mereka berkumpul di Sanggar Akar untuk belajar. Ada
               pelajaran bahasa, biologi, sejarah, teater, dan musik.  Ngapain sih,
               pemusik jalanan pakai acara belajar segala?
               Lho, yang boleh belajar itu kan bukan hanya mereka yang mampu secara
               ekonomi. Dalam Konvensi Hak Anak disebutkan bahwa setiap anak berhak
               mendapatkan pendidikan juga pelatihan keterampilan. Menurut Bapak Ibe
               Karyanto yang  biasa dipanggil Uwak,  banyak anak dari keluarga
               miskin di kota besar seperti Jakarta punya masalah berat. Di Sanggar
               Akar ini,  teman-teman kita yang kurang beruntung itu punya tempat
               yang aman. Aman untuk mengekspresikan diri, bermain, dan belajar.
               Berkumpullah mereka tiap sore. Ada teman-teman yang tinggal di jalan,
               yang berasal dari Tempat Pembuangan Akhir (TPA) Bantar Gebang atau
               mereka yang masih punya keluarga lengkap. Mereka sama-sama bergaul
               dan belajar di sini.
               Cara belajar mereka memang sedikit berbeda dengan cara belajar kita
               di sekolah. Sambil bercanda Kak Dini, murid SMP 52 Jakarta, yang juga
               peserta sanggar, mengatakan belajar di Sanggar Akar enak. Pelajaran]]></page><page Index="10"><![CDATA[lebih bisa mereka mengerti karena lebih sesuai dengan keadaan sehari-
               hari. Seperti yang dicontohkan Kak Rika (18), Ketua Dewan Koordinasi
               Anak (Dekan) Sanggar Anak. Saat pelajaran sejarah, mereka belajar
               mencari arti nama mereka masing-masing. Atau asal-usul nama suatu
               tempat di lingkungan sekitar mereka. Mau belajar tentang lingkungan
               hidup? Mereka melakukannya dengan memelihara ikan dan menanam pohon
               di sekitar sanggar.
               Hidup sebagai pengamen atau tinggal di tempat pembuangan sampah
               Bantar Gebang itu berat. Maka Uwak dibantu oleh Dekan berusaha
               membuat kegiatan belajar menyenangkan. Yang penting menurut Uwak,
               teman-teman di Sanggar Akar belajar hidup dengan baik. Sebagai ganti
               menekuni berbagai mata pelajaran seperti di sekolah, kepada mereka
               diajarkan keterampilan menyablon, membuat kertas daur ulang, dan
               merajut. Semuanya bertujuan agar nantinya mereka punya keterampilan
               dan tidak terus tinggal di jalan. Sikap kerja sama, rasa ingin tahu
               dan kemandirian juga dibiasakan dalam kegiatan  sehari-hari di
               sanggar.
               Kemandirian juga diharapkan tumbuh dalam diri teman-teman kita yang
               lain, yakni mereka yang bersekolah di SLB Bagian C Tri Asih, Jakarta.
               Pelajar di sekolah ini adalah anak-anak dengan IQ di bawah 80, yang
               biasa disebut tunagrahita. Penyandang cacat tunagrahita di SD Luar
               Biasa Tri Asih menerima pelajaran seperti murid-murid SD lain. Hanya
               saja pelajaran diberikan lebih pelan-pelan. Ada juga pelajaran
               merawat diri seperti mandi atau mencuci rambut, lho! Memang kegiatan
               seperti menyisir rambut, memakai baju atau mengikat tali sepatu
               tampak sepele untuk mereka yang normal. Tapi tidak demikian bagi
               teman-teman di SLB yang perkembangan pikiran dan mentalnya maksimal
               hanya seperti anak umur 12 tahun. Kegiatan sehari-hari diajarkan
               kepada mereka agar mereka tidak selamanya tergantung kepada orang
               lain.
               Kegiatan serupa juga diajarkan di YPAC (Yayasan Pemeliharaan Anak
               Cacat) di daerah Hang Lekiu, Jakarta. Penyandang tunadaksa atau cacat
               fisik diberi latihan khusus agar bisa mengatasi kekurangannya. Ada
               yang belajar membaca huruf Braille, belajar berjalan, belajar
               berbicara dengan bahasa isyarat, dan lain-lain. Jika tingkat
               kecerdasan anak-anak tersebut normal, mereka bisa mengikuti program
               pendidikan inklusi. Ini adalah program masuknya anak-anak penderita
               tunadaksa di sekolah umum. Jadi jangan sampai karena seorang anak
               menderita cacat, dia terus berada di SLB. Anak cacat juga mendapat
               kesempatan untuk hidup seperti orang-orang normal lainnya. Berhak
               untuk mendapat pendidikan dan pekerjaan. Sekarang sudah cukup banyak
               lho, penyandang tunadaksa yang bekerja di kantor-kantor umum,
               misalnya di stasiun televisi swasta.
               Kegiatan yang berlangsung di SLB C Tri Asih dan YPAC ini sesuai]]></page><page Index="11"><![CDATA[sekali dengan salah satu aturan dalam Konvensi Hak Anak. Dalam
               konvensi itu diakui bahwa setiap anak punya perbedaan satu sama lain,
               termasuk perbedaan sosial, harta kekayaan, dan fisik. Akan tetapi,
               anak-anak tidak boleh menerima perlakuan yang berbeda. Hak
               kelangsungan hidup dan perkembangan anak dijamin oleh negara.
               Oleh karena itu, penderita tunagrahita ringan di Tri Asih yang bisa
               beraktivitas normal tanpa hambatan diajari keterampilan seperti
               menjahit dan menenun. Hasil jahitan dan tenunan mereka rapi dan
               bagus, tidak kalah dari buatan mereka yang normal. Keterampilan
               mereka diharapkan menjadi bekal menghidupi diri sendiri.
               Penderita tunagrahita ringan juga dibiasakan bertemu dengan orang-
               orang di luar sekolah mereka. Mereka diajak pergi ke luar lingkungan
               sekolah mereka, belajar berbelanja. Sedangkan murid-murid YPAC pernah
               bersama-sama naik kereta api dari Stasiun Gambir Jakarta ke Bogor, ke
               kebun binatang atau ke museum. Dengan cara itu mereka bersosialisasi
               dengan dunia luar.
               Dengan adanya berbagai macam  tempat pendidikan seperti di atas,
               diharapkan  semua anak mendapatkan hak mereka. Semoga saja makin
               banyak teman kita yang lain memperoleh kesempatan untuk bisa
               menyambut masa depan mereka. Karena, seperti kata ungkapan, öJika
               kami adalah masa depan, dan kami sekarat, maka  masa depan itu tak
               ada.ö Tentu kita tak mau bangsa kita tak punya masa depan, kan?

               Tim Liputan:
               Vera, Ardi, Yoke/ M&C!
               Foto: Vera, Yoke/M&C!]]></page><page Index="12"><![CDATA[Kliping Print
               P U S A T   I N F O R M A S I   K O M P A S
               Palmerah Selatan 26 - 28 Jakarta, 10270
               Telp. 5347710, 5347720, 5347730, 5302200
               Fax. 5347743
               ===========================================

               KOMPAS, Jumat, 17-10-2003. Halaman: 8



                                       LSM TAK PERLU KONFRONTATIF
                                       SOAL PENDIDIKAN ALTERNATIF

               Jakarta, Kompas
                   Konfrontasi antara pemerintah dan aktivis lembaga swadaya
               masyarakat dalam penyelenggaraan pendidikan luar sekolah tidak
               relevan lagi untuk saat ini. Daripada berhadap-hadapan, sebaiknya
               aktivis LSM dan pemerintah menjalin kolaborasi dalam penyelenggaraan
               pendidikan luar sekolah.
                   "LSM tidak perlu takut dikooptasi pemerintah meski mereka harus
               tetap kritis dan menjaga independensinya," ujar Darmaningtyas,
               aktivis Center for Betterment Education (CBE) dalam diskusi
               pendidikan luar sekolah di Unika Atma Jaya Jakarta, Kamis (16/10).
                   Dalam diskusi itu hadir juga Kepala Sub-direktorat Pendidikan
               Berkelanjutan Sudradjad Rasyid, Ibe Karyanto, dan pengajar
               Universitas Negeri Jakarta, Anisah Basleman.
                   Rasyid menawarkan kerja sama LSM dan pemerintah dalam
               penyelenggaraan pendidikan luar sekolah, khususnya bagi masyarakat
               pinggiran.
                   Rasyid berpendapat, pendidikan formal, nonformal, maupun
               pendidikan alternatif tidak perlu dihadapkan satu sama lain karena
               semuanya mempunyai tujuan sama.
                   Anisah juga menekankan pentingnya kerja sama karena pemerintah
               tak mungkin mampu menyelenggarakan pendidikan bagi semua
               orang. "Pendidikan formal tidak mungkin memberi andil menyeluruh
               kepada masyarakat," katanya.
                   Ibe sepakat dikembangkannya kerja sama pemerintah dan LSM dalam
               penyelenggaraan pendidikan luar sekolah. Apalagi konfrontasi juga
               terjadi di kalangan LSM sendiri.
                   Kalangan LSM dalam diskusi itu juga mengingatkan agar pendidikan
               luar sekolah tidak direduksi menjadi sekadar memberi keterampilan
               untuk bekal mencari kerja. Reduksi seperti itu, menurut
               Darmaningtyas, hanya akan menghasilkan reproduksi kemiskinan.]]></page><page Index="13"><![CDATA[Pendidikan fungsional keaksaraan perlu diberikan bersamaan dengan
               pendidikan kritis.
                   Ibe mengakui, selain keterampilan dan baca tulis, yang dibutuhkan
               anak-anak marginal adalah pendidikan untuk menumbuhkan percaya diri.
               (wis)]]></page><page Index="14"><![CDATA[]]></page><page Index="15"><![CDATA[]]></page><page Index="16"><![CDATA[]]></page><page Index="17"><![CDATA[Kliping Print
               P U S A T   I N F O R M A S I   K O M P A S
               Palmerah Selatan 26 - 28 Jakarta, 10270
               Telp. 5347710, 5347720, 5347730, 5302200
               Fax. 5347743
               ===========================================

               KOMPAS, Selasa, 26-08-2003. Halaman: 9



                              ANAK JALANAN ITU KINI BERSEKOLAH FORMAL

                   KEGIATAN Dede Supriyatna (19), kini tak hanya bergelut dengan
               percobaan membuat alat musik dari berbagai bahan di sanggar saja.
               Sejak Juli lalu, tugas Dede-akrab dengan panggilan Ambon-sebagai
               pimpinan Dewan Koordinator Anak (Dekan) Sanggar Akar bertambah satu,
               kuliah di Institut Musik Indonesia.
                   Kerinduan Ambon, lulusan sekolah kejuruan di Jakarta untuk
               menempuh pendidikan tinggi tercapai sudah. Ia dan enam kawannya
               sesama anggota sanggar berpredikat mahasiswa, predikat yang
               dirindukannya sejak kecil.
                   Ada 25 'adik-adik' Ambon di sanggar itu, yang juga berstatus
               siswa sekolah dasar (SD), sekolah lanjutan tingkat pertama (SLTP),
               dan sekolah lanjutan tingkat atas (SLTA).
                   Keputusan sanggar menyekolahkan anak-anak jalanan ke sekolah
               formal tampaknya sulit dimengerti. Mereka umumnya mengesampingkan
               sekolah formal, sebab anak jalanan tak suka terkungkung aturan
               pendidikan formal yang biasanya serba kaku.
                   Akan tetapi, penanggung jawab sanggar, Ibe Karyanto, punya
               alasan. Bersama empat rekannya antara lain Ivonne dan Jupri, yang
               sejak 1994 mendirikan sanggar, ia hanya menuruti keinginan anak-anak
               sanggar. Namun, setiap anak harus bertanggung jawab terhadap
               keputusannya bersekolah.
                   "Jika mereka membolos dan sudah diingatkan tiga kali tidak bisa,
               hukumannya dirumuskan bersama. Misalnya, mereka tidak boleh nonton
               televisi selama seminggu," tutur Ibe.
                   Menurut Andre (12), mereka sudah tahu sendiri kalau ada PR yang
               harus dikerjakan. "Daripada diomelin Uwak (panggilan anak sanggar
               kepada Ibe Karyanto-Red)," tambah Rastini (12), yang sore itu bersama
               Aminah tengah mengerjakan PR Matematika.
                   Keduanya ditunggui Hani, gadis yang sejak beberapa tahun terakhir
               bergabung di sanggar dan kini mahasiswa jurusan Bahasa Inggris.
                                                ***]]></page><page Index="18"><![CDATA[JULI 2003 menjadi saat terberat bagi sanggar karena 32 anak dari
               sekitar 80-an warga sanggar harus mengurus kenaikan kelas atau masuk
               sekolah baru. Ada sembilan anak di tingkat SD, tujuh di SLTP,
               sembilan masuk SLTA, dan tujuh ke perguruan tinggi.
                   Darimana dananya?
                   "Anak-anak memang punya tabungan pribadi tetapi tidak mungkin
               mengandalkan tabungan itu untuk membayar sekolahnya," tutur Ibe.
                   Tabungan pribadi, menurut Rastini, biasanya untuk membeli buku
               tulis, tas sekolah, atau barang pribadi lainnya. "Kalau mau ambil
               uang harus jelas untuk apa. Kalau tidak, enggak dikasih Ompung"
               terang Rastini. Ompung adalah rekan Ibe yang bertugas antara lain
               mencatat tabungan anak sanggar.
                   Ibe, lelaki asal Solo itu lantas merinci pengeluaran untuk
               menyekolahkan 'anak-anaknya'. Tingkat SD, mereka memilih bersekolah
               yang dekat dengan sanggar atau basis sehingga bisa mengirit ongkos.
               Sekalipun demikian, masuk sekolah baru biar tingkat SD tetap kena
               uang sumbangan pendidikan sekitar Rp 300.000 per siswa, ditambah
               pembelian buku dalam paket yang sudah ditentukan sekolah. Untuk SD
               harganya sekitar Rp 190.000 per anak.
                   Bagi yang di SLTP dan SLTA, uang sumbangan dan buku paket yang
               harus dibeli lebih mahal lagi. Bila dijumlahkan, biaya memasukkan
               anak ke sekolah tak kurang dari Rp 10 juta. Angka itu belum termasuk
               pembelian paket buku ajar (cetak), seragam, SPP, dan transpor
               harian. "Uang buku sampai sekarang belum terbayar, belum ada uang,"
               kata Ibe.
                   Adapun mereka yang kuliah, setidaknya perlu dana Rp 3-4 juta per
               anak, ditambah SPP per semester yang besarnya sekitar Rp 1 juta per
               mahasiswa.
                                                ***

                   ANDRE, Ambon, Hani, para pemulung, dan pengamen anggota sanggar
               boleh gembira bisa sekolah, tetapi para pengasuh Sanggar Akar harus
               memutar otak mencari dana pengganti biaya hidup mereka bulan
               mendatang. Uang itu dibutuhkan untuk makan yang hanya sekali sehari,
               bayar listrik, dan modal kerja membuat kerajinan tangan.
                   Sebenarnya setahun terakhir, Sanggar Akar sudah mampu mencukupi
               kebutuhannya dari sumbangan donatur dan order sablon, membuat lay out
               majalah, membuat undangan, dan barang lain dari kertas daur ulang
               sampai menerima order main teater dan musik. Grup musik sanggar
               bahkan sudah berpentas hingga Surabaya. Untuk keluar kota tarifnya
               sekitar Rp 3-4 juta bersih. Hasil pentas untuk semua pendukung
               pementasan dan keperluan sanggar.
                   Kini, defisit keuangan yang parah membuat penghuni sanggar harus]]></page><page Index="19"><![CDATA[kerja keras mencari order. "Saya sekarang 'mulung' lagi," aku Ibe
               tanpa malu. (SOELASTRI SOEKIRNO)

               Foto:
               Kompas/Soelastri Soekirno

               PENUH KEBERSAMAAN--Kehidupan anak jalanan di Sanggar Akar setiap hari
               penuh kebersamaan. Pekerjaan membersihkan "rumah" atau memasak
               dikerjakan bersama-sama.]]></page><page Index="20"><![CDATA[Kliping Print
               P U S A T   I N F O R M A S I   K O M P A S
               Palmerah Selatan 26 - 28 Jakarta, 10270
               Telp. 5347710, 5347720, 5347730, 5302200
               Fax. 5347743
               ===========================================

               KOMPAS, Minggu, 14-12-2003. Halaman: 35



                                              Kompas Anak
                                       KAMI BERHAK UNTUK BELAJAR

               Tidak ada seorang pun yang ingin tinggal di jalan. Demikian juga
               tidak ada yang ingin terlahir cacat. Namun, jika itu yang terjadi,
               setiap anak yang kurang beruntung itu  berhak untuk mendapatkan
               kesempatan belajar dan hidup lebih baik.
               Untuk itu, Bapak Ibe Karyanto dan teman-temannya mendirikan Sanggar
               Akar. Di tengah perkampungan daerah Gudang Seng, Jakarta Timur,
               beberapa anak duduk di lantai sebuah aula. Buku partitur terbuka di
               depan mereka. Lagu syahdu terdengar mengalun dilanjutkan  dengan
               sebuah komposisi klasik.
               Anak-anak yang serius memainkan biola, gitar, dan rekorder itu bukan
               murid-murid sebuah kursus musik, melainkan anak-anak pengamen yang
               suka  berdiri di perempatan lampu merah sambil menenteng gitar.
               Sesiangan mereka mengumpulkan uang bermodal suara dan gitar mereka.
               Di sore hari mereka berkumpul di Sanggar Akar untuk belajar. Ada
               pelajaran bahasa, biologi, sejarah, teater, dan musik.  Ngapain sih,
               pemusik jalanan pakai acara belajar segala?
               Lho, yang boleh belajar itu kan bukan hanya mereka yang mampu secara
               ekonomi. Dalam Konvensi Hak Anak disebutkan bahwa setiap anak berhak
               mendapatkan pendidikan juga pelatihan keterampilan. Menurut Bapak Ibe
               Karyanto yang  biasa dipanggil Uwak,  banyak anak dari keluarga
               miskin di kota besar seperti Jakarta punya masalah berat. Di Sanggar
               Akar ini,  teman-teman kita yang kurang beruntung itu punya tempat
               yang aman. Aman untuk mengekspresikan diri, bermain, dan belajar.
               Berkumpullah mereka tiap sore. Ada teman-teman yang tinggal di jalan,
               yang berasal dari Tempat Pembuangan Akhir (TPA) Bantar Gebang atau
               mereka yang masih punya keluarga lengkap. Mereka sama-sama bergaul
               dan belajar di sini.
               Cara belajar mereka memang sedikit berbeda dengan cara belajar kita
               di sekolah. Sambil bercanda Kak Dini, murid SMP 52 Jakarta, yang juga
               peserta sanggar, mengatakan belajar di Sanggar Akar enak. Pelajaran]]></page><page Index="21"><![CDATA[lebih bisa mereka mengerti karena lebih sesuai dengan keadaan sehari-
               hari. Seperti yang dicontohkan Kak Rika (18), Ketua Dewan Koordinasi
               Anak (Dekan) Sanggar Anak. Saat pelajaran sejarah, mereka belajar
               mencari arti nama mereka masing-masing. Atau asal-usul nama suatu
               tempat di lingkungan sekitar mereka. Mau belajar tentang lingkungan
               hidup? Mereka melakukannya dengan memelihara ikan dan menanam pohon
               di sekitar sanggar.
               Hidup sebagai pengamen atau tinggal di tempat pembuangan sampah
               Bantar Gebang itu berat. Maka Uwak dibantu oleh Dekan berusaha
               membuat kegiatan belajar menyenangkan. Yang penting menurut Uwak,
               teman-teman di Sanggar Akar belajar hidup dengan baik. Sebagai ganti
               menekuni berbagai mata pelajaran seperti di sekolah, kepada mereka
               diajarkan keterampilan menyablon, membuat kertas daur ulang, dan
               merajut. Semuanya bertujuan agar nantinya mereka punya keterampilan
               dan tidak terus tinggal di jalan. Sikap kerja sama, rasa ingin tahu
               dan kemandirian juga dibiasakan dalam kegiatan  sehari-hari di
               sanggar.
               Kemandirian juga diharapkan tumbuh dalam diri teman-teman kita yang
               lain, yakni mereka yang bersekolah di SLB Bagian C Tri Asih, Jakarta.
               Pelajar di sekolah ini adalah anak-anak dengan IQ di bawah 80, yang
               biasa disebut tunagrahita. Penyandang cacat tunagrahita di SD Luar
               Biasa Tri Asih menerima pelajaran seperti murid-murid SD lain. Hanya
               saja pelajaran diberikan lebih pelan-pelan. Ada juga pelajaran
               merawat diri seperti mandi atau mencuci rambut, lho! Memang kegiatan
               seperti menyisir rambut, memakai baju atau mengikat tali sepatu
               tampak sepele untuk mereka yang normal. Tapi tidak demikian bagi
               teman-teman di SLB yang perkembangan pikiran dan mentalnya maksimal
               hanya seperti anak umur 12 tahun. Kegiatan sehari-hari diajarkan
               kepada mereka agar mereka tidak selamanya tergantung kepada orang
               lain.
               Kegiatan serupa juga diajarkan di YPAC (Yayasan Pemeliharaan Anak
               Cacat) di daerah Hang Lekiu, Jakarta. Penyandang tunadaksa atau cacat
               fisik diberi latihan khusus agar bisa mengatasi kekurangannya. Ada
               yang belajar membaca huruf Braille, belajar berjalan, belajar
               berbicara dengan bahasa isyarat, dan lain-lain. Jika tingkat
               kecerdasan anak-anak tersebut normal, mereka bisa mengikuti program
               pendidikan inklusi. Ini adalah program masuknya anak-anak penderita
               tunadaksa di sekolah umum. Jadi jangan sampai karena seorang anak
               menderita cacat, dia terus berada di SLB. Anak cacat juga mendapat
               kesempatan untuk hidup seperti orang-orang normal lainnya. Berhak
               untuk mendapat pendidikan dan pekerjaan. Sekarang sudah cukup banyak
               lho, penyandang tunadaksa yang bekerja di kantor-kantor umum,
               misalnya di stasiun televisi swasta.
               Kegiatan yang berlangsung di SLB C Tri Asih dan YPAC ini sesuai]]></page><page Index="22"><![CDATA[sekali dengan salah satu aturan dalam Konvensi Hak Anak. Dalam
               konvensi itu diakui bahwa setiap anak punya perbedaan satu sama lain,
               termasuk perbedaan sosial, harta kekayaan, dan fisik. Akan tetapi,
               anak-anak tidak boleh menerima perlakuan yang berbeda. Hak
               kelangsungan hidup dan perkembangan anak dijamin oleh negara.
               Oleh karena itu, penderita tunagrahita ringan di Tri Asih yang bisa
               beraktivitas normal tanpa hambatan diajari keterampilan seperti
               menjahit dan menenun. Hasil jahitan dan tenunan mereka rapi dan
               bagus, tidak kalah dari buatan mereka yang normal. Keterampilan
               mereka diharapkan menjadi bekal menghidupi diri sendiri.
               Penderita tunagrahita ringan juga dibiasakan bertemu dengan orang-
               orang di luar sekolah mereka. Mereka diajak pergi ke luar lingkungan
               sekolah mereka, belajar berbelanja. Sedangkan murid-murid YPAC pernah
               bersama-sama naik kereta api dari Stasiun Gambir Jakarta ke Bogor, ke
               kebun binatang atau ke museum. Dengan cara itu mereka bersosialisasi
               dengan dunia luar.
               Dengan adanya berbagai macam  tempat pendidikan seperti di atas,
               diharapkan  semua anak mendapatkan hak mereka. Semoga saja makin
               banyak teman kita yang lain memperoleh kesempatan untuk bisa
               menyambut masa depan mereka. Karena, seperti kata ungkapan, öJika
               kami adalah masa depan, dan kami sekarat, maka  masa depan itu tak
               ada.ö Tentu kita tak mau bangsa kita tak punya masa depan, kan?

               Tim Liputan:
               Vera, Ardi, Yoke/ M&C!
               Foto: Vera, Yoke/M&C!]]></page><page Index="23"><![CDATA[Kliping Print
               P U S A T   I N F O R M A S I   K O M P A S
               Palmerah Selatan 26 - 28 Jakarta, 10270
               Telp. 5347710, 5347720, 5347730, 5302200
               Fax. 5347743
               ===========================================

               KOMPAS, Jumat, 17-10-2003. Halaman: 8



                                       LSM TAK PERLU KONFRONTATIF
                                       SOAL PENDIDIKAN ALTERNATIF

               Jakarta, Kompas
                   Konfrontasi antara pemerintah dan aktivis lembaga swadaya
               masyarakat dalam penyelenggaraan pendidikan luar sekolah tidak
               relevan lagi untuk saat ini. Daripada berhadap-hadapan, sebaiknya
               aktivis LSM dan pemerintah menjalin kolaborasi dalam penyelenggaraan
               pendidikan luar sekolah.
                   "LSM tidak perlu takut dikooptasi pemerintah meski mereka harus
               tetap kritis dan menjaga independensinya," ujar Darmaningtyas,
               aktivis Center for Betterment Education (CBE) dalam diskusi
               pendidikan luar sekolah di Unika Atma Jaya Jakarta, Kamis (16/10).
                   Dalam diskusi itu hadir juga Kepala Sub-direktorat Pendidikan
               Berkelanjutan Sudradjad Rasyid, Ibe Karyanto, dan pengajar
               Universitas Negeri Jakarta, Anisah Basleman.
                   Rasyid menawarkan kerja sama LSM dan pemerintah dalam
               penyelenggaraan pendidikan luar sekolah, khususnya bagi masyarakat
               pinggiran.
                   Rasyid berpendapat, pendidikan formal, nonformal, maupun
               pendidikan alternatif tidak perlu dihadapkan satu sama lain karena
               semuanya mempunyai tujuan sama.
                   Anisah juga menekankan pentingnya kerja sama karena pemerintah
               tak mungkin mampu menyelenggarakan pendidikan bagi semua
               orang. "Pendidikan formal tidak mungkin memberi andil menyeluruh
               kepada masyarakat," katanya.
                   Ibe sepakat dikembangkannya kerja sama pemerintah dan LSM dalam
               penyelenggaraan pendidikan luar sekolah. Apalagi konfrontasi juga
               terjadi di kalangan LSM sendiri.
                   Kalangan LSM dalam diskusi itu juga mengingatkan agar pendidikan
               luar sekolah tidak direduksi menjadi sekadar memberi keterampilan
               untuk bekal mencari kerja. Reduksi seperti itu, menurut
               Darmaningtyas, hanya akan menghasilkan reproduksi kemiskinan.]]></page><page Index="24"><![CDATA[Pendidikan fungsional keaksaraan perlu diberikan bersamaan dengan
               pendidikan kritis.
                   Ibe mengakui, selain keterampilan dan baca tulis, yang dibutuhkan
               anak-anak marginal adalah pendidikan untuk menumbuhkan percaya diri.
               (wis)]]></page><page Index="25"><![CDATA[Kliping Print
               P U S A T   I N F O R M A S I   K O M P A S
               Palmerah Selatan 26 - 28 Jakarta, 10270
               Telp. 5347710, 5347720, 5347730, 5302200
               Fax. 5347743
               ===========================================

               KOMPAS, Minggu, 21-12-2003. Halaman: 24



                                    NAMA DAN PERISTIWA

                   PENYANYI Iga Mawarni (30) mengaku hanya mengandalkan spontanitas
               ketika mengubah lirik lagu Sabda Alam ciptaan Ismail Marzuki. Pada
               bagian lirik yang mestinya berbunyi //...wanita dijajah pria sejak
               dulu/dijadikan perhiasan sangkar madu...// diubah Iga
               menjadi //...wanita disayang pria sejak dulu/bukan hanya perhiasan
               sangkar madu...//
                   "Bukan berarti aku tidak menghargai penciptanya. Ah, spontanitas
               saja kok. Itu pun aku lakukan saat pengulangan. Karena memang suasana
               saat aku menyanyi sebagian besar dihadiri oleh kaum perempuan," tutur
               Iga akhir pekan lalu.
                   Pada Selasa (16/12) lalu benar-benar menjadi hari "kekeluargaan"
               bagi pelantun tembang-tembang jazz ini. Pagi hari ia harus bernyanyi
               di depan para anggota Ratna Busana, sebuah kelompok perempuan
               pencinta busana nasional. "Mereka sedang memperingati ulang tahun.
               Jadi ada peragaan busana dari ibu-ibu," kata Iga. Dan yang agak
               kekeluargaan, Iga tampil sebagai penyanyi di acara itu atas
               permintaan ibu mertuanya, Asmoro Damais, yang kebetulan menjadi
               anggota kelompok itu.
                   Jadi, kata Iga, ia sama sekali tidak bermaksud apa-apa, termasuk
               menyuarakan hati nurani kaum perempuan. "Aku hanya berusaha bagaimana
               menarik minat yang hadir untuk turut menyanyi, setidaknya mau
               dengerin.... Karena panggungnya kan gede banget," kata istri dari
               Charles Rubian Arifin ini.
                   Nah, omong-omong soal kekeluargaan tadi, sore di hari yang sama,
               Iga lagi-lagi diminta bernyanyi secara "kekeluargaan". "Aku harus
               menyanyi dalam acara pengumpulan dana dari kelompok anak jalanan.
               Para anggota Sanggar Akar itu ingin membeli tempat untuk menampung
               anak-anak jalanan, lalu diajar berbagai keterampilan. Mereka mandiri
               lho...," kata dia.
                   Itulah sebabnya Iga mengaku tak segan- segan datang dan bernyanyi
               untuk mereka. "Tetapi sayang, sepi lho...," tiba-tiba Iga mengimbuhi.]]></page><page Index="26"><![CDATA[Mungkin makin banyak orang yang tak peduli lagi pada orang lain, ya?
                                                                                (CAN)
               Foto
               Kompas/Ninuk MP

               IGA MAWARNI]]></page><page Index="27"><![CDATA[Kliping Print
               P U S A T   I N F O R M A S I   K O M P A S
               Palmerah Selatan 26 - 28 Jakarta, 10270
               Telp. 5347710, 5347720, 5347730, 5302200
               Fax. 5347743
               ===========================================

               KOMPAS, Senin, 05-07-2004. Halaman: 9



                                  KETIKA GAMBAR-GAMBAR ITU BICARA

                   "INI gambar suasana waktu pawai tujuh belas Agustus di jalan
               besar dekat rumahku," kata Nadya, pelajar kelas III sekolah dasar di
               Cempaka Putih yang sangat suka dengan keramaian pawai. Kertas putih
               di depannya berubah penuh warna.
                   Ada gambar orang berkumpul dengan mengacung-acungkan bendera
               Merah Putih. Nadya memilih menggoreskan warna merah muda untuk
               mewarnai orang yang berpawai mulai dari ujung rambut hingga kaki.
               Latar belakang gedung-gedung pencakar langit melengkapi karyanya.
                   Beberapa peserta laki-laki menggambar mobil berwarna kuning,
               biru atau merah.
                   Namun, di luar itu, hampir sebagian besar peserta mungil yang
               bertempat tinggal di Ibu Kota penuh hutan beton ini melukiskan
               gunung, rumah petani, sawah yang terbelah jalan aspal. Persis ajaran
               di sekolah.
                                             ***

                   LOMBA gambar yang menyulap suasana lapangan parkir Taman Ismail
               Marzuki menjadi sangat meriah itu merupakan rangkaian peringatan
               Ulang Tahun Ke-10 Sanggar Akar. Sanggar itu menjadi wadah pendidikan
               alternatif bagi anak pinggiran.
                   "Selama belajar di sanggar, salah satu yang disukai adalah
               menggambar. Membuat coretan apa saja yang diingini. Tidak ada
               tuntutan gambar mesti penuh atau warna benda harus ini atau itu.
               Hari ini kami mengajak anak-anak lain menggambar bebas bersama," kata
               Pray, Ketua Panitia Penyelenggara Lomba Menggambar dari Sanggar Akar.
                   Oleh karena itu, tidak ada tema, tidak ada uang pendaftaran, dan
               tidak ada pula batas sosial-untuk sesaat-dalam perlombaan itu.
                   Kebebasan berekspresi dalam menggambar, menurut Pray, hanya
               merupakan bagian kecil dari hak dasar anak yang kerap dilupakan
               orang dewasa yaitu kebebasan memilih.
                   Setiap anak, bahkan sejak usia dini sudah mempunyai gambaran dan]]></page><page Index="28"><![CDATA[pandangan sendiri tentang segala sesuatu yang sudah didapatkannya.
               Salah satu pengungkapannya adalah lewat lukisan.
                   Di Sanggar Akar, menggambar memang menjadi salah satu media
               berekspresi. Bagi anak-anak, kegiatan itu sangat digemari karena
               mereka bebas menuangkan gagasannya, termasuk kepada orang dewasa.
               Tidaklah mengherankan bila menggambar sering jadi alat berkomunikasi
               anak dengan lingkungan di luar dirinya.
                                              ***

                   KARYA-karya peserta lomba kali ini misalnya, setelah dinilai oleh
               tim juri yang terdiri dari seniman FX Harsono, Setyaningsih Poernomo,
               dan Alit Ambara, akan dipamerkan di Galeri Cipta II Taman Ismail
               Marzuki, 9-10 Agustus mendatang. Sebagai bentuk penghargaan kepada
               karya anak.
                   Pray, mantan anak jalanan yang kini mengajar rekan-rekan kecilnya
               di komunitas pinggiran di Cakung percaya, sebuah lukisan dapat
               menceritakan isi dan rasa anak.
                   Dia masih ingat gambar salah satu anak "didik"-nya di Cakung.
               Hanya sebuah kepala dan di sampingnya terlukis rumah kecil.
                   Namun, dengan lancar anak itu kemudian bercerita tentang ibunya,
               rumahnya, tetangganya, dan kehidupannya yang terpinggirkan di kota
               Jakarta.(INE)

               Foto:
               Kompas/indira permanasari

               MENGGAMBAR BEBAS - Sebagian peserta lomba menggambar yang
               diselenggarakan Sanggar Akar di Taman Ismail Marzuki, Minggu (4/7).]]></page><page Index="29"><![CDATA[Kliping Print
               P U S A T   I N F O R M A S I   K O M P A S
               Palmerah Selatan 26 - 28 Jakarta, 10270
               Telp. 5347710, 5347720, 5347730, 5302200
               Fax. 5347743
               ===========================================

               KOMPAS, Rabu, 05-05-2004. Halaman: 10



                        SARASEHAN HARDIKNAS 2004: KBK DAN KOMPETENSI ITU...
                                                Inspirasi

                   KURIKULUM berbasis kompetensi (KBK) ibarat pisau bermata dua. Di
               satu sisi, KBK mengarahkan pengembangan daya nalar siswa dengan
               mengaktifkannya secara berkelompok dalam proses belajar-mengajar,
               namun, di sisi lain, daya serap dan tingkat kompetensi siswa terhadap
               materi pelajaran justru sulit diukur jika guru hanya melakukan
               penilaian secara kelompok.
                   Berdasarkan pengalaman uji coba KBK di sejumlah sekolah menengah
               (SMP dan SMA/SMK) di Jakarta, guru ternyata "keenakan" mengarahkan
               siswanya untuk aktif secara berkelompok tanpa memberikan penilaian
               secara individual terhadap daya nalar peserta didik. Setelah memberi
               kesempatan suatu kelompok tampil membawakan paparan di depan kelas,
               guru tidak memberi evaluasi tentang paparan kelompok tersebut. Karena
               dikejar-kejar waktu, dan murid pun diarahkan aktif sepenuhnya, guru
               bahkan tidak sempat lagi menyimpulkan materi pelajaran.
                   "Jangankan bisa mengukur kemampuan siswa per individu, mengukur
               kemampuan per kelompok pun tidak. Padahal, tujuan KBK justru
               mengarahkan siswa menjadi kompeten terhadap materi pelajaran," kata
               Aldo Fathony Muhammad, siswa SMA 12 Jakarta, dalam sarasehan
               pendidikan di aula SMP Santa Maria, Jalan Batu Tulis Jakarta, Sabtu
               (1/5).
                   Dalam acara yang digelar Sanggar Akar untuk menyambut Hari
               Pendidikan Nasional (Hardiknas) itu, tampil wakil- wakil pelajar dari
               berbagai jenjang dan satuan pendidikan. Selain Aldo, tampil pula tiga
               pelajar lainnya, yakni Sandi Purna (SMK 34 Jakarta), Natasha Tjandra
               (SMP Santa Maria Jakarta). Sementara jenis pendidikan alternatif
               setara SMA diwakili Ayu Soraya (warga belajar Sanggar Akar).
               Pendidikan alternatif adalah layanan pendidikan nonpersekolahan untuk
               masyarakat yang tidak mampu mengikuti kegiatan pendidikan. Bisa
               karena alasan ekonomi dan persoalan waktu belajar, bisa juga karena
               di daerah tertentu belum ada sekolah formal.]]></page><page Index="30"><![CDATA[SECARA umum, Aldo, Sandi, dan Natasha yang mewakili institusi
               persekolahan formal berharap agar guru tidak justru "keenakan"
               melakoni KBK. Maklum, konsep KBK yang gencar diujicobakan di berbagai
               jenjang dan satuan pendidikan belakangan ini memang agak mirip dengan
               konsep cara belajar siswa aktif (CBSA). Maksudnya, guru tak lagi
               terlalu banyak berperan sebagai "juru ceramah" di depan kelas. Materi
               pelajaran diupayakan lebih banyak diuraikan oleh siswa untuk mencapai
               kompetensi dalam aspek kognitif, afektif, dan psikomotorik. Dalam hal
               ini, guru diarahkan berlaku sebagai moderator. Akan tetapi, dalam
               praktiknya, jika tidak ada kejelian dan tanggung jawab moril untuk
               mencapai misi KBK, guru bisa saja terjebak dalam posisi moderator
               semata. Fungsi guru sebagai pemberi makna dan pemberi nilai terhadap
               kompetensi individual peserta didik jadi terlupakan.
                   Menurut Aldo, setelah mendengarkan paparan dari kelompok pertama,
               biasaanya guru langsung mempersilakan kelompok lain tampil
               bergantian. Dalam kelas yang dihuni 40 siswa, guru biasanya membagi
               siswa menjadi 4-5 kelompok. Waktu satu jam pelajaran yang rata-rata
               30 menit dirasakan sangat mepet untuk mengoptimalkan tiga unsur:
               materi, metode, dan aktor. Hingga jam pelajaran berakhir, guru selaku
               aktor tidak melakukan penilaian terhadap paparan siswanya. Bahkan,
               guru tidak memberikan kesimpulan akhir tentang materi pelajaran.
                   Contoh kasus yang dikemukakan Sandi barangkali bisa memperjelas
               fenomena ini. Siswa SMK program keahlian mesin perkakas (produksi)
               ini menuturkan betapa lemahnya mekanisme penilaian guru terhadap
               kompetensi individual siswanya. Saat praktik di bengkel kerja, guru
               tidak selamanya memantau aktivitas siswa. Setelah memberi pengarahan,
               guru sering keluar bengkel, dan baru masuk lagi setelah ingin melihat
               hasil kerja siswanya. "Kalaupun guru bertahan di ruang bengkel, tetap
               tidak bisa mengukur kemampuan individu karena siswa aktif secara
               berkelompok," papar Sandi.
                   Pola mengajar guru seperti ini membuka peluang bagi siswa untuk
               memanipulasi kompetensi akademik. Bisa jadi, karena tidak dipantau
               oleh guru, satu-dua siswa tidak aktif sepenuh hati. Karya yang
               ditunjukkan ke guru bisa saja bukan karya aslinya, karena dibuatkan
               oleh temannya. Masa bodohlah mereka. Soalnya, rajin, giat, atau
               malas, nilainya sama saja.
                   "Toh, yang dinilai oleh guru hanyalah hasil akhir, bukan
               prosesnya," papar Sandi.

                   MENYIMAK penuturan dari siswa dalam sarasehan, kendala KBK
               ternyata bukan cuma terletak pada unsur guru semata. Keterbatasan
               buku dan alat kerja pun ikut jadi persoalan. Natasha mencontohkan,
               materi pelajaran tentang distribusi dan produksi pada bidang studi]]></page><page Index="31"><![CDATA[Ekonomi di SMP, pada bagian tertentu tidak ditemukan pada buku paket
               sekolah. "Kami terpaksa nyari bahan di perpustakaan. Untung gak
               disuruh beli yang baru," ucap Natasha.
                   Tentang keterbatasan sarana belajar, lagi-lagi, Sandi punya
               cerita menarik. Perangkat mesin di bengkel kerja rata-rata sudah
               berumur lima tahunan dan sudah saatnya diperbarui. Mesin bubut kerap
               tidak lagi konsisten pada presisinya sehingga ukuran yang diinginkan
               tidak sesuai dengan hasilnya. Elektroda pun kerap meleleh dan
               menempel pada benda kerja.
                   Jika para peserta didik pada jenjang persekolahan formal saja
               mengalami kendala KBK, bisa dibayangkan bagaimana sulitnya mencapai
               tingkat kompetensi pada lembaga pendidikan luar sekolah. Ayu Soraya
               yang tercatat sebagai warga belajar setingkat SMA pada Sanggar Akar
               di Kalimalang, Jakarta Timur, kebingungan mendengar istilah
               kompetensi. Menurut dia, bagaimana bisa dirinya mencapai tingkat
               kompetensi setara pelajar di sekolah formal bila guru relawan di
               tempat belajarnya tidak mencukupi. Seorang guru relawan kerap
               kewalahan menghadapi puluhan sampai ratusan warga belajar.
                   Dalam rangka Hardiknas, masalah kompetensi mungkin patut menjadi
               bahan renungan bagi semua kalangan. Jangan sampai KBK meniru
               pendahulunya: CBSA yang cuma keren namanya itu....  (nar)

               Foto:
               Kompas/Nasrullah Nara

               MENYOAL KOMPETENSI-Penerapan kurikulum berbasis kompetensi (KBK)
               merupakan salah satu isu yang diangkat pelajar dalam sarasehan
               berkaitan dengan Hari Pendidikan Nasional (Hardiknas) 2004 di
               Jakarta, Sabtu (1/5).]]></page><page Index="32"><![CDATA[Kliping Print
               P U S A T   I N F O R M A S I   K O M P A S
               Palmerah Selatan 26 - 28 Jakarta, 10270
               Telp. 5347710, 5347720, 5347730, 5302200
               Fax. 5347743
               ===========================================

               KOMPAS, Senin, 26-07-1999. Halaman: 28



                        DIUSULKAN, BUKU KHA UNTUK SETIAP KELUARGA DAN GURU

               Jakarta, Kompas
                   Setiap keluarga Indonesia hendaknya memiliki buku Konvensi Hak-
               hak Anak (KHA) yang telah diratifikasi oleh hampir semua anggota PBB,
               termasuk Pemerintah Indonesia. Buku tentang hak-hak anak itu juga
               sebaiknya dibagikan kepada para calon suami-istri yang menjalani
               persiapan perkawinan dan kepada para guru di setiap sekolah dasar
               hingga sekolah menengah. Hal ini dikemukakan oleh aktivis perempuan
               Dr Karlina Leksono-Supelli pada acara Talk Show dan Panggung Jumpa
               Citra Anak Pinggiran di Kafe Tenda Semanggi, Sabtu (24/7) malam.
               Pembicara lainnya adalah Dr Seto Mulyadi, Ibe Karyanto, dan Dede
               dari Persaudaraan Anak Pinggiran Indonesia (PAPI).
                   Acara yang diadakan oleh Kelompok Kerja Anak Pinggiran Jakarta
               dalam rangka Hari Anak Nasional ini dimeriahkan dengan pementasan
               musik Sanggar Anak "akar" yang didukung Yani Libels, Lisa A Riyanto,
               Oppie Andarista, dan Sawung Jabo. Sebenarnya acara ini juga merupakan
               rangkaian Kampanye Perlindungan Hak Anak yang diadakan oleh jaringan
               LSM Peduli Anak di Jakarta, Bandung, Yogyakarta, Medan, dan Surabaya
               sejak Mei hingga Desember tahun ini.
                   "Kampanye perlindungan hak anak itu penting, karena anak-anak
               Indonesia adalah suara masa depan. Setiap orang dewasa kadang-kadang
               kita merasa sudah berbuat cukup baik terhadap anak-anak, namun kita
               ternyata telah melanggar hak-hak mereka yang paling dasar, seperti hak
               untuk hidup, hak untuk sekolah, dan hak untuk bermain," kata Karlina.
                   Dikatakan, jika bicara tentang anak-anak yang ada adalah
               kegetiran, karena masalah anak di pengungsian, yang kurang gizi, yang
               putus sekolah, yang terpaksa harus bekerja, belum banyak diperhatikan.
               Berbicara di hadapan ratusan anak pinggiran dan para pengunjung Kafe
               Tenda Semanggi, Karlina berharap suaranya sebagai penyambung lidah
               anak pinggiran juga didengar pengunjung kafe. Teriakan Karlina
               disambut tepuk tangan para pengunjung kafe.
                   Sementara itu, menanggapi pertanyaan moderator Susilo, Karlina]]></page><page Index="33"><![CDATA[dan Ibe Karyanto tentang apa yang sudah dilakukan Komisi Nasional
               Perlindungan Anak (Komnas PA), Seto Mulyadi sebagai Ketua Umum Komnas
               PA menyatakan bahwa Komnas PA jangan dianggap sebagai "dewa penyelamat".
               Tugas Komnas PA antara lain adalah melakukan advokasi dan audiensi
               dengan menteri-menteri. Saat ini Komnas PA sedang mendesak sangat
               keras agar pemerintah meratifikasi KHA dengan undang-undang, bukan
               hanya dengan Keppres.

               Penyelesaian struktural
                   Ibe Karyanto menyatakan sangat pesimis dengan langkah-langkah
               Komnas PA untuk bisa memberikan perlindungan hak-hak anak, khususnya
               anak pinggiran. "Tanpa adanya penyelesaian di tingkat pemerintahan
               dan struktural masyarakat, perlindungan hak anak tak akan terlaksana,"
               katanya.
                   Seto Mulyadi menjawab, tak perlu mendesakkan penyelesaian
               struktural dan tak perlu mencari siapa salah dan siapa benar. Lebih
               baik langsung saja setiap orang yang mampu mengangkat anak asuh untuk
               membantu anak yang berkekurangan.
                   Karlina menyatakan tidak setuju dengan model penyelesaian
               individual kultural seperti program orangtua asuh, karena tidak akan
               berhasil jika tidak didukung dengan penyelesaian struktural. Ia
               mengajak masyarakat mengubah citra anak pinggiran. Selain itu
               membentuk kelompok pengawas kecil di lingkungan masing-masing untuk
               memantau pelanggaran hak anak seperti kekerasan pada anak (child
               abuse).
                   Sementara itu, acara pentas musik mencapai puncaknya ketika
               Sawung Jabo didaulat menyanyikan lagu Bento dan Bongkar. Anak-anak
               dan pengunjung ikut menyanyi bersamanya. Sawung kemudian mengajak
               pengunjung bersama-sama menyanyikan lagu Ibu Pertiwi. (ij)]]></page><page Index="34"><![CDATA[Kliping Print
               P U S A T   I N F O R M A S I   K O M P A S
               Palmerah Selatan 26 - 28 Jakarta, 10270
               Telp. 5347710, 5347720, 5347730, 5302200
               Fax. 5347743
               ===========================================

               KOMPAS, Kamis, 13-05-1999. Halaman: 6



                                  MUSIK, TERAPI PSIKOLOGIS ANAK

               Jakarta, Kompas
                   Anak-anak pinggiran/jalanan perlu ditangani dengan pendekatan
               individual, realistis, dan sesuai dengan bakat mereka. Dalam hal ini,
               musik bisa menjadi terapi psikologis bagi mereka. Karena dengan
               mengekspresikan diri melalui karya musik, mereka mendapatkan
               kebanggaannya.
                   Demikian benang merah diskusi "Musik sebagai Media Penyadaran
               Anak Pinggiran" yang diselenggarakan Sanggar Anak akar Institut Sosial
               Jakarta (ISJ) di Bentara Budaya, Jakarta, Rabu (12/5). Diskusi itu
               merupakan rangkaian Kampanye Perlindungan Hak Anak yang diadakan
               Konsorsium Anak Jalanan Indonesia, mulai 10 Mei hingga 11 Desember
               1999 dari Jakarta, Bandung, dan Surabaya.
                   Diskusi itu menampilkan pembicara pemusik asal Bandung Harry
               Roesli, penulis Arswendo Atmowiloto, pimpinan Sanggar Anak akar Ibe
               Karyanto, dan pelatih musik Sanggar Anak akar Jeffar Lumban Gaol.
               Sebelumnya, Selasa malam lalu di Graha Bakti Budaya Taman Ismail
               Marzuki, Sanggar Anak akar meluncurkan kaset volume kedua bertajuk
               Anak Pinggiran. Bersamaan dengan peluncuran kaset itu, mereka juga
               mementaskan operet berjudul Muka-muka di Kaca.
                   Dalam diskusi kemarin, Arswendo Atmowiloto mengemukakan,
               sebenarnya anak-anak jalanan tidak butuh dikasihani, mereka hanya
               butuh diperhatikan dan diberi keterampilan. Arswendo melihat,
               penyadaran kepada mereka tetaplah merupakan penyadaran secara pribadi,
               secara individual.
                   "Yang penting menyadarkan bagaimana mereka dapat bertahan
               hidup tanpa mengandalkan kroni, tanpa mengandalkan maesenas, tanpa
               mengandalkan belas kasihan, juga tanpa mengharapkan keajaiban. 'Sang
               penyelamat' mereka adalah diri mereka sendiri," papar Arswendo.
                   Dalam bayangan Arswendo, pendekatan atau penyadaran pribadi
               lepas pribadi adalah membiarkan mereka menemukan cara terbaik untuk
               hidup. Maksudnya, jangan memaksa mereka untuk meninggalkan habitatnya,]]></page><page Index="35"><![CDATA[situasi dan kondisi mereka yang selama ini menjadikan mereka hidup.
               "Jangan paksa ajari pertobatan, nilai luhur atau tata krama. Mereka
               akan mempraktikkan kalau memerlukan," kata Arswendo.
                   Penyadaran melalui musik, berteater, berseni lukis, berkarya
               atau hidup bersama, pada akhirnya adalah penyadaran akan kemampuan
               individual untuk menjadi 'jagoan', supaya mampu bertahan di tengah
               kerasnya kehidupan yang harus mereka jalani.

               Kebanggaan
                   Sementara menurut pelatih musik Jeffar Lumban Gaol, harga diri
               dan kebanggaan anak-anak pinggiran dapat dibangkitkan melalui musik.
               Musik dapat menjadi terapi psikologis bagi mereka. "Yang saya tekankan
               pada mereka: jika kalian bermain musik, maka kalian akan
               diperhatikan," katanya.
                   Pemusik Harry Roesli menyatakan, upaya menyadarkan anak-anak
               pinggiran agar mereka bertindak sesuai dengan norma-norma yang berlaku
               adalah sebuah kerja yang sangat besar. Namun, kata Harry, sebenarnya
               ketidaksadaran anak-anak pinggiran itu merupakan ekses dari
               ketidaksadaran orang-orang yang berada di atas atau orang-orang yang
               memiliki kewenangan.
                   "Mencuri, buat norma kita itu kriminal. Tetapi buat mereka
               nilainya survival, kendati orang-orang yang normatif juga suka
               mencuri, korupsi, dan manipulasi. Malak atau berkelahi buat kita
               nilainya negatif, tetapi buat mereka itu nilai dari sebuah eksistensi
               di dunia mereka. Jadi penyadaran itu harus dimulai dari bapak-bapak
               kita," kata Harry.
                   Dia mensinyalir jumlah anak pinggiran ini kian hari kian
               bertambah. Dari pemantauan di perempatan-perempatan jalan di Kota
               Bandung, setiap tiga hari ada lima anak baru. Karena itu dia sepakat
               bahwa musik memang efektif untuk penyadaran. Menurut dia, lagu-lagu
               anak jalanan jauh lebih kontekstual, lebih mengakar daripada lagu-lagu
               yang dibawakan grup musik yang telah terkenal saat ini.
                   Sementara itu, Ibe Karyanto mengungkapkan, yang lebih sering
               terjadi anak-anak jalanan ini belajar musik dari teman-teman mereka.
               Mereka sendiri yang menentukan jadwal latihan sore hari, karena pada
               pagi, siang atau malam hari ada yang kerja jualan koran atau calo
               taksi. "Jadi saya tidak mengajari mereka. Saya tidak ingin mereka
               hanya menjadi tukang. Saya ingin mereka mengenal potensi diri seperti
               lagu berjudul Membangun Mimpi di atas Kaki Sendiri," tuturnya.
                   Menyinggung kaset Sanggar Anak akar volume kedua, Susilo
               Adinegoro selaku produser mengatakan, kaset tersebut diproduksi 3.000
               buah. Sedangkan volume pertama yang berjudul Nyanyian Ranting Kering
               telah terjual 10.000 kaset dan permintaan tetap mengalir hingga kini.
               "Biaya produksi kaset volume kedua ini Rp 15 juta. Kaset itu akan kami]]></page><page Index="36"><![CDATA[pasarkan lewat acara-acara diskusi. Kami akan membuka jaringan pasar
               sendiri," kata Susilo. (ij/lok)]]></page><page Index="37"><![CDATA[]]></page><page Index="38"><![CDATA[]]></page><page Index="39"><![CDATA[]]></page><page Index="40"><![CDATA[]]></page><page Index="41"><![CDATA[]]></page><page Index="42"><![CDATA[]]></page><page Index="43"><![CDATA[]]></page><page Index="44"><![CDATA[]]></page><page Index="45"><![CDATA[]]></page><page Index="46"><![CDATA[]]></page><page Index="47"><![CDATA[]]></page><page Index="48"><![CDATA[]]></page><page Index="49"><![CDATA[]]></page><page Index="50"><![CDATA[]]></page><page Index="51"><![CDATA[]]></page><page Index="52"><![CDATA[]]></page><page Index="53"><![CDATA[]]></page><page Index="54"><![CDATA[]]></page><page Index="55"><![CDATA[]]></page><page Index="56"><![CDATA[]]></page><page Index="57"><![CDATA[]]></page><page Index="58"><![CDATA[]]></page><page Index="59"><![CDATA[Kliping Print
               P U S A T   I N F O R M A S I   K O M P A S
               Palmerah Selatan 26 - 28 Jakarta, 10270
               Telp. 5347710, 5347720, 5347730, 5302200
               Fax. 5347743
               ===========================================

               KOMPAS, Rabu, 04-10-2000. Halaman: 1



                              NYANYIAN ANAK-ANAK PINGGIRAN

                   Berharap ada bintang jatuh,
                   biar aku bisa minta sesuatu...

                   ANDAI benar ada bintang jatuh, mungkin anak-anak jalanan,
               anak-anak pinggiran, yang menyaksikannya akan mengucapkan harapan,
               "Tuhan, beri rezeki untukku hari ini. Tuhan, buka mata hati para
               penguasa kota, para petugas tramtib, supaya tidak mengejar-ngejar
               diriku mirip buronan dan menjebloskanku ke panti sosial."
                    Akan tetapi, harapan tinggallah harapan. Realitasnya, anak-anak
               jalanan di negeri ini, dari waktu ke waktu, justru harus berbenturan
               dengan aparat keamanan. Tindak kekerasan mereka rasakan. Tak cuma itu
               penderitaan mereka. Di rumah, mau tak mau mereka turut mendengar dan
               melihat berbagai kesulitan yang dihadapi orangtua mereka: tak punya
               uang, tak ada beras, tak punya telur, minyak pun habis.
                    Berangkat dari pengalaman keseharian anak-anak jalanan inilah
               operet Nyanyian Para Saksi digelar Sanggar Anak 'akar', 1-2 Oktober
               2000 di Graha Bhakti Budaya-Taman Ismail Marzuki, Jakarta.
                    Operet yang disutradarai Ibe Karyanto dan penataan musiknya
               dibantu Oppie Andaresta ini merupakan produksi kedelapan Sanggar
               'akar'. Tujuh pementasan terdahulu, adalah Opera Bencana (Banjir),
               Nyanyian Ranting Kering, Hari-hari Hidupku, Senandung Akar Rumput,
               Opera Luka-lukaku, Opera Muka-muka di Kaca, dan Rahmat Membangun
               Mimpi.
                                             ***
                   NYANYIAN Para Saksi bercerita tentang pengalaman hidup Nina (9),
               bocah yang biasa mengamen di perempatan jalan. Nina hanyalah satu
               dari sekian banyak bocah kecil yang menjadi saksi kerasnya hidup yang
               membelit orangtua mereka. Ia menyaksikan bagaimana ayahnya digebuki
               aparat dan harus masuk rumah sakit. Sementara di rumah, mereka tak
               memiliki apa-apa untuk dimakan.
                   Seperti biasa, Nina mengamen di perempatan bersama kawan-]]></page><page Index="60"><![CDATA[kawannya. Tak hanya Nina di jalanan. Ada pula anak-anak pedagang
               asongan koran atau penjual rokok eceran.
                   Petualangan Nina sebagai bocah tidak hanya menjadi saksi, tetapi
               juga sebagai bocah yang sehari-hari menghadapi ancaman. Di jalanan,
               ketika sedang mengais rezeki, hampir setiap hari Nina dan bocah-bocah
               lainnya berhadapan dengan kejahatan para preman. Bahkan, mereka juga
               harus menghadapi ancaman para petugas.
                   Masih banyak cerita duka anak-anak yang termarjinalkan. Akibat
               pertikaian politik, bocah-bocah kecil yang jelas tak ada sangkut-paut
               dengan politik, entah di Maluku, di Aceh, di Pontianak, atau di Poso,
               kini tak bisa sekolah. Mereka terkungkung di lokasi pengungsian,
               menjadi "saksi-saksi kecil" kekerasan bersenjata.
                   Cerita dalam operet memang mirip dengan hidup mereka setiap
               harinya. Di Jakarta, anak-anak jalanan, entah pengamen ecek-ecek di
               perempatan, pedagang asongan, atau apa pun aktivitas mereka mencari
               nafkah, selalu diancam garukan petugas tramtib.
                   Operet adalah representasi hidup mereka. Kenyataan yang terjadi
               sering lebih pahit. Simak saja. Saking muaknya pada Operasi
               Penertiban Penyandang Masalah Sosial yang dilancarkan Pemerintah
               Daerah Tingkat I DKI Jaya, anak-anak jalanan dari berbagai lokasi
               pada tanggal 25 September 2000 berdemonstrasi di Balaikota memprotes
               Gubernur DKI Jaya, Sutiyoso. Namun, bukan tanggapan positif yang
               mereka dapatkan. Justru tindakan represif dan pukulan/ bogem mentah
               para hansip sebagai jawaban protes mereka.
                                             ***
                    SIAPAKAH anak-anak anggota Sanggar 'akar' ini? Mereka adalah
               anak-anak dari keluarga perkotaan yang tidak mampu secara ekonomi.
               Mereka berasal dari berbagai lokasi di Jakarta. Mereka yang bertempat
               tinggal di Cakung, umumnya anak-anak petani sayur yang menanam sayur
               di bantaran sungai. Anak-anak dari Bantar Gebang yang  orangtuanya
               berprofesi sebagai pemulung di tempat pembuangan sampah tersebut.
               Anak-anak dari Penas lama, yang biasanya anak-anak penjual gorengan,
               penjual ketoprak keliling, atau kuli bangunan.
                    Nina yang menjadi pemeran utama operet adalah murid kelas lima
               SDN 12 Cipinang Besar Selatan, Jakarta Timur. Setiap hari usai
               sekolah hingga pukul 15.00, Nina mengamen di perempatan lampu merah
               Kebon Nanas, Jakarta Timur. Kata Nina, bapaknya tidak bekerja.
                   Ditanya berapa penghasilannya setiap hari, ia menjawab, "Tiga
               ribu perak. Yang dua ribu buat Emak, yang seribu buat jajan."
                    Sanggar 'akar' yang didirikan 22 November 1994 adalah media
               pendidikan kreatif yang dibangun bersama oleh Biro Advokasi
               Anak-Institut Sosial Jakarta dan anak-anak pinggiran. Kesulitan untuk
               mencari tempat belajar dan bermain yang nyaman adalah salah satu
               alasan yang mendesak dibanggunnya sanggar.]]></page><page Index="61"><![CDATA[Bentuk sanggar sengaja dipilih untuk memfasilitasi terciptanya
               proses "belajar sambil berkarya" dan membuka peluang sebanyak mungkin
               kegiatan kreatif yang mampu mendukung pengembangan potensi anak. Di
               samping kegiatan membaca di perpustakaan, mereka membuat kerajinan
               (daur ulang, sablon), bermain musik, membuat tabloid, juga
               mengembangkan kegiatan dinamika kelompok belajar dan teater.
                    Sebagian besar anggota Sanggar 'akar' adalah pengamen. Yang
               masih kecil-kecil mengamen di traffic light, yang sudah besar
               biasanya mengamen di dalam bus kota.
                    "Kami punya acara pertemuan setiap hari Minggu. Sekali pertemuan
               biasanya terkumpul 90-100 anak. Selama tiga jam mereka belajar
               sosiodrama, latihan public speaking, mengkritik teman, dan bercerita
               lisan. Setelah latihan, mereka bebas main. Yang mau main musik, ya,
               main musik diajari temannya yang sudah bisa," kata Ibe Karyanto,
               pendamping anak-anak Sanggar 'akar'.
                    Kalau sudah memegang gitar, mereka akan menyanyikan serangkaian
               tembang yang lirik-liriknya mengharukan. Seperti Oppie Andaresta yang
               menyanyikan lagunya: //Pada saat terik lapar letih/mengais rezeki di
               ladang sampah/badanku yang sekecil ini pasti tak mampu menjangkau
               harga/semakin hari semakin menggila//Belum lagi datang preman/yang
               selalu mengompas hasil keringatku/ badanku yang sekecil ini tak mampu
               pertahankan semua hakku/semakin hari hidup semakin enggak
               aman/berharap ada bintang jatuh/biar aku bisa minta sesuatu...
                    (Elok Dyah Messwati)

               Foto
               Agus

               BERBENTURAN - Anak-anak jalanan dari waktu ke waktu harus
               berbenturan dengan aparat keamanan, sementara di rumah, mereka turut
               melihat berbagai kesulitan yang dihadapi orangtuanya. Berangkat dari
               pengalaman itulah, operet Nyanyian Para Saksi digelar Sanggar
               Anak 'akar', 1-2 Oktober 2000, di Graha Bhakti Budaya Taman Ismail
               Marzuki, Jakarta.]]></page><page Index="62"><![CDATA[]]></page><page Index="63"><![CDATA[Kliping Print
               P U S A T   I N F O R M A S I   K O M P A S
               Palmerah Selatan 26 - 28 Jakarta, 10270
               Telp. 5347710, 5347720, 5347730, 5302200
               Fax. 5347743
               ===========================================

               KOMPAS, Senin, 09-06-2003. Halaman: 17



                                PERSEDIAAN AIR BERSIH MEMPRIHATINKAN

               Jakarta, Kompas
                   Persediaan air bersih bagi warga Jakarta semakin memprihatinkan.
               Keluarga-keluarga miskin, terutama mereka yang hidup di sekitar
               bantaran kali, hingga kini terpaksa menggunakan air kotor untuk
               kebutuhan sehari-hari.
                   Keprihatinan itu diungkapkan dalam penutupan Forum Rakyat untuk
               Bumi di Bumi Perkemahan Ragunan, Jakarta, Minggu (8/6). Forum yang
               diselenggarakan sejak hari Jumat lalu diikuti berbagai organisasi
               masyarakat, termasuk anak- anak jalanan di Ibu Kota.
                   Dalam forum itu, anak-anak jalanan juga diajak ikut merefleksikan
               betapa pentingnya air bersih yang seharusnya digunakan untuk mandi,
               cuci, dan kakus (MCK). Mereka diajak bermain simulasi dengan
               menggunakan tanah liat yang menggambarkan kehidupan sehari-hari.
                   Beberapa anggota Sanggar Akar menggambarkan kondisi air di
               Jakarta dengan sebuah cerita berjudul "Berenang di Air yang Kotor".
               Dalam kisah itu, mereka menggambarkan kehidupan sehari-hari sebagai
               pengamen jalanan.
                   Salah satu dari pengamen merasa gerah. Sepulang mengamen, mereka
               terpaksa berenang di kali yang begitu kotor. Avi Mahningtyas,
               Koordinator Global Environment Facility/Small Grants Programme,
               mengatakan, Perusahaan Daerah Air Minum (PDAM) DKI Jakarta hanya
               mampu memberikan pelayanan air bersih kepada sekitar 15 persen dari
               sekitar tiga juta rumah tangga di DKI Jakarta. Itu data resmi dari
               Badan Pusat Statistik DKI.

               Resah
                   Sementara itu, para penghuni rumah susun (rusun) Klender di
               Jakarta Timur hingga kini resah karena isu pemutusan aliran air oleh
               PT Thames PAM Jaya (TPJ) yang masih simpang siur. Untuk
               mengantisipasi pemutusan mendadak, warga pun mulai membeli pompa air.
                   "Saya juga bingung. Kabarnya air akan diputus tanggal 28 Mei,]]></page><page Index="64"><![CDATA[namun mundur lagi hingga tanggal 2 Juni. Kami sudah bersiap-siap,
               namun ternyata tidak jadi. Lalu katanya tanggal 13 Juni. Warga yang
               tidak bersalah seperti diombang-ambingkan," seorang warga Blok 46.
                   Warga lain, Riska, mengaku tidak tahu duduk persoalan sebenarnya
               hingga ada pengumuman pemutusan aliran air akhir Mei lalu. Akan
               tetapi kenyataannya, sampai sekarang air masih terus mengalir. Hanya
               mereka khawatir kalau tiba-tiba tidak mengalir.
                   Pemberitahuan dilakukan sejak akhir April. Menurut Direktur
               Komunikasi dan Hubungan Eksternal PT TPJ Rhamses Simanjuntak,
               terhitung mulai 30 Mei warga Rusun Klender tidak akan menerima air
               bersih. Alasannya, Badan Pengelola Perhimpunan Penghuni Rumah Susun
               di Jakarta Timur itu sejak Agustus 2000 belum membayar tagihan air.
               (osa/ivv)]]></page><page Index="65"><![CDATA[]]></page><page Index="66"><![CDATA[P U S A T   I N F O R M A S I   K O M P A S
                Palmerah Selatan 26 - 28 Jakarta, 10270
                Telp. 5347710, 5347720, 5347730, 5302200
                Fax. 5347743
                ===========================================

                KOMPAS, Jumat, 23-07-2004. Halaman: 12



                           ESTI, AMELIA, DAN TEGUH: BELIA PEJUANG HAK ANAK

                    Ketiganya begitu muda, namun telah berbuat banyak untuk teman
                sebaya. Esti Maryanti Epaenim asal Ambon berusia 16 tahun. Rekannya,
                Teguh Raharjo, dari Sleman, Daerah Istimewa Yogyakarta, juga berusia
                16 tahun. Syarifah Amelia yang berasal dari Tanjung Pandan, Belitung,
                bahkan baru berusia 14 tahun.
                    Dalam usia belia itu, mereka masuk- keluar perkampungan untuk
                menyosialisasikan hak-hak anak kepada orangtua dan teman sebaya
                mereka. Tak salah bila ketiganya terpilih sebagai Pemimpin Muda
                Indonesia tahun 2004.
                    Kegiatan yang diadakan Unicef Indonesia bersama Kementerian
                Pemberdayaan Perempuan itu baru pertama kali diadakan. Penghargaan
                itu, menurut Kepala Perwakilan Unicef di Indonesia, Steven Allen,
                merupakan pengakuan terhadap upaya yang dilakukan oleh anak bagi
                sesamanya maupun kepentingan bangsanya. Ia mengatakan, penghargaan
                itu jatuh kepada mereka yang telah berjasa memasyarakatkan, memajukan
                pelaksanaan hak anak di Indonesia.
                    Sekalipun demikian, Esti, Amelia, maupun Teguh dengan rendah hati
                menyatakan bahwa penghargaan itu sebenarnya untuk seluruh anak
                Indonesia. "Kebetulan upaya kami yang kelihatan. Sebenarnya apa yang
                kami lakukan seperti fenomena gunung es. Kelihatan puncaknya saja,
                padahal di bagian bawahnya besar (banyak)," tutur Teguh mewakili dua
                rekannya.
                    Pendapat anak-anak itu memang beralasan. Ibe Karyanto, pemimpin
                Sanggar Akar, Jakarta, yang juga salah satu penilai di babak akhir,
                mengatakan agak sulit menentukan siapa pemenang di antara 11
                finalis. "Semuanya layak mendapat penghargaan itu," kata Ibe
                Karyanto, Rabu (21/7) di Jakarta.
                    Yang mengesankan Ibe, rata-rata finalis sudah paham Konvensi Hak
                Anak (KHA), paham dalam implementasinya, serta memiliki komitmen
                terhadap KHA. Mereka disaring dari 52 anak dari 15 provinsi di
                Indonesia. Nama mereka diajukan oleh organisasi yang bergerak
                mengurusi kepentingan hak anak. Umumnya peserta adalah aktivis dalam
                pelaksanaan hak anak.
                                                ***

                    SALAH satu kriteria penilaian adalah anak-anak itu harus melakukan]]></page><page Index="67"><![CDATA[sesuatu yang konsisten setidaknya dalam dua tahun terakhir.
                Hal itu tak asing bagi para pemimpin muda tersebut. Sejak usia belia,
                12-13 tahun, mereka sudah melakukan kegiatan yang seharusnya banyak
                dilakukan oleh orang dewasa. Esti dan Teguh, misalnya, mulai
                memasyarakatkan hak anak sejak usia 13 tahun saat mereka bahkan tak
                tahu bahwa apa yang diperjuangkannya adalah hak anak.
                    Esti tinggal di Waihong, kawasan di Ambon, tempat komunitas
                Muslim dan Kristen bisa berkumpul. Di sana juga menjadi tempat
                penampungan pengungsi anak-anak.
                    "Saya melihat banyak anak-anak korban konflik Ambon telantar, tak
                bisa bersekolah. Mereka saya pinjami buku," tutur nona Ambon yang
                kini tinggal dengan ibunya, Ny Emi Safer, guru SMPN 2 Ambon, karena
                sang ayah sudah tiada.
                    Siswi kelas 3 SMAN 11 Ambon itu memiliki banyak buku bacaan.
                Waktu luangnya lantas ia habiskan untuk menyadarkan masyarakat agar
                tahu dan memberikan hak kepada anak lewat acara mendongeng dan
                kegiatan lain. Kondisi Kota Ambon dan sekitarnya yang kadang memanas
                tak menyurutkan niatnya untuk terus berkampanye. Ketua Parlemen Anak
                Maluku tahun 2003 itu antara lain memilih menyosialisasikan hak anak
                lewat pembagian bunga yang memuat hak-hak anak.
                    Pengalaman Teguh, siswa kelas III SMKN 3 Yogyakarta, agak
                berbeda. Ia berangkat dari seleksi siswa teladan di sekolahnya untuk
                menjadi duta anak pada tahun 2001. Sejak mewakili Yogyakarta pada
                Kongres Anak II, Teguh menjadi paham mengenai hak anak. Remaja pria
                yang sudah ditinggal ayahnya dan membiayai sekolahnya dari beasiswa
                tersebut lantas aktif di Lembaga Perlindungan Anak (LPA) Yogyakarta.
                    Sejak itu, pengetahuannya mengenai hak anak, Undang-Undang
                Perlindungan Anak, dan Konvensi Hak Anak, ia tularkan kepada rekan
                bahkan para gurunya. "Saya biasa memakai cara nonformal untuk masuk
                ke persoalan itu, kalau tidak malah susah. Apalagi kepada guru, lewat
                ngobrol saja sambil membagi leaflet," tuturnya. Kegiatannya sebagai
                pelatih pramuka, aktivis di masjid, ketua Organisasi Siswa Intra
                Sekolah, dan pengurus majalah dinding amat mendukung program
                sosialisasi hak anak. "Di Yogyakarta sudah ada jaringan anak. Kalau
                kami membuat kegiatan, teman dari anak jalanan ikut datang. Justru 80
                persen peserta kegiatan dari anak jalanan," ujarnya menambahkan.
                    Adapun keterlibatan Amelia (akrab dipanggil Amel) berawal dari
                kegalauan hatinya melihat anak-anak usia 7-8 tahun bekerja sebagai
                penjemur ikan asin di sekitar tempat tinggalnya, Tanjung Pandan-
                Belitung. Siswi kelas 1 SMAN 2 Sungai Liat tersebut heran. "Sumber
                daya alam berlimpah, tetapi ada yang salah di sini. Anak-anak usia 7-
                8 tahun tak bersekolah. Kalau bapak-ibu sering makan ikan asin dari
                Belitung, mereka yang menjemurnya," ungkap Amel saat berbicara di
                Jakarta, Rabu lalu.
                    Pertanyaan itu terus menderanya. Amel lantas bergabung dengan LPA
                di daerahnya untuk mengadakan survei keadaan anak di desa-desa
                Kabupaten Belitung. "Dari situ saya menjadi sering ikut kegiatan
                forum anak di Jakarta, Yogyakarta, membentuk kelompok kreasi dan]]></page><page Index="68"><![CDATA[bermain," katanya.
                    Langkah Amel, Esti, dan Teguh tak hanya menyosialisasikan hak
                anak kepada masyarakat kebanyakan. Teguh bersama aktivis lain sudah
                mempunyai program kerja anak Yogyakarta yang lebih luas sampai soal
                meningkatkan mutu pendidikan dan kesehatan lewat sosialisasi
                kesehatan reproduksi remaja serta pemakaian narkoba dan dampaknya.
                Amel pernah membuat imbauan agar polisi memakai Undang-Undang
                Perlindungan Anak untuk menjerat pelaku kejahatan terhadap anak,
                sementara Pemerintah Provinsi Bangka Belitung diimbau untuk memberi
                akta kelahiran gratis. Esti juga mengajak aparat pemerintah setempat
                berusaha memenuhi hak anak.
                    Jalan mereka masih panjang, tetapi segudang rencana sudah ada di
                benak mereka. Esti bertekad menggunakan hadiah uang dari Bank Niaga
                dan Astra CMG Life (semua pemenang mendapatkannya) untuk membuka
                sanggar anak di Ambon. Amel akan lebih banyak datang kepada pengambil
                keputusan untuk memperjuangkan hak anak. Teguh yang menyebut dirinya
                anak desa akan terus mengajak aparat pemerintah dan masyarakat di
                daerahnya untuk memberikan hak-hak anak. (SOELASTRI SOEKIRNO)

                Foto: 1
                Unicef Indonesia

                Esti Maryanti Epaenim, Teguh Raharjo, Syarifah Amelia]]></page><page Index="69"><![CDATA[]]></page><page Index="70"><![CDATA[Kliping Print
               P U S A T   I N F O R M A S I   K O M P A S
               Palmerah Selatan 26 - 28 Jakarta, 10270
               Telp. 5347710, 5347720, 5347730, 5302200
               Fax. 5347743
               ===========================================

               KOMPAS, Kamis, 30-12-2004. Halaman: 25



                                  JANGAN PERNAH KEHILANGAN HARAPAN

                   KRISIS ekonomi berkepanjangan yang diikuti dengan kegagalan
               sejumlah aspek dari gerakan reformasi tampaknya mulai membuahkan
               pesimisme rakyat Indonesia akan masa depan bangsa. Orang menjadi
               kehilangan harapan, bahkan khawatir mengenai eksistensi Indonesia
               sebagai sebuah negara bangsa.
                   Mungkinkah kedaulatan Republik Indonesia bisa terjaga ketika
               prasarana untuk menjaganya begitu bobrok dan nyaris tak ada dana
               untuk merawat dan memperbaruinya? Akankah kita kehilangan
               keanekaragaman hayati saat kerusakan lingkungan tak dapat dikontrol
               oleh otoritas negara dan kesadaran lingkungan berubah menjadi
               kesadaran "uang"? Apakah kita akan membiarkan anak-anak tumbuh dalam
               sistem pendidikan yang seadanya, sementara kompetisi bebas di dunia
               telah menjadi sebuah keniscayaan? Relakah kita membiarkan diri hanya
               sebagai obyek penelitian dan membiarkan peneliti asing lebih paham
               tentang isi perut kita dibandingkan dengan kita sendiri?
                   Deretan pertanyaan bisa terus bertambah dan rasa lelah itu akan
               semakin menjadi jika yang terbentang di depan mata hanyalah sisi
               gelap bangsa. Di saat itulah keputusasaan akan muncul, yang berarti
               berakhirlah sudah makna kita sebagai bangsa.
                   Mungkin ada baiknya kita mulai menengok ke sekeliling, mencoba
               mencari sinar pelita seredup apa pun. Banyak orang tak menyadari
               kehadiran pelita-pelita kecil itu karena yang didambakan adalah sinar
               terang gemerlap yang tak kunjung menyala.
                                                ***

                   DI sekeliling kita sebetulnya masih banyak individu-individu yang
               diam-diam berbuat sesuatu, menelurkan karyanya tanpa harapan pujian
               atau imbalan. Boleh jadi nama mereka hanya dikenal di komunitas
               kecilnya. Tak ada lomba atau kompetisi yang mempertarungkan kemampuan
               mereka.
                   Kita tengok Trisno Suwito, pria berusia 60 tahun, warga Dusun]]></page><page Index="71"><![CDATA[Plarung, Desa Sawahan, Kecamatan Ponjong, Gunung Kidul, DI
               Yogyakarta, yang begitu telaten mengumpulkan berbagai umbi langka
               untuk dikembangbiakkan. Umbi-umbian-yang pada tahun 1960-an menjadi
               penolong rakyat saat musibah kekeringan dan kelaparan datang-kini
               memang mulai dilupakan orang, bersamaan dengan diperkenalkannya
               penanaman padi.
                   "Padahal, bapak saya bilang, ÆKalau kamu tetap menanam umbi,
               ketika ada kelaparan lagi, kamu tidak akan matiÆ," kata Trisno, anak
               Noyo Semito, petani miskin di dusun itu. Menjelang akhir hayatnya
               tahun 2000, Noyo memintanya untuk menyelamatkan umbi-umbian langka
               dan menanamnya kembali di ladang.
                   Untuk mendapatkan umbi- kini Trisno dapat mengumpulkan sekitar
               150 jenis umbi-setiap hari ia harus meniti bukit cadas tajam di
               sekitar desanya. Kadang kala ia temukan bibit di sela batu cadas,
               tinggal sebatang dan hampir mati.
                   Koleksi Trisno saat ini antara lain adalah gembili jempina
               (Dioscorea sp), gembili wulung/ungu (Dioscorea sp), umbi senggani ulo
               yang bentuknya mirip ular melingkar, umbi legi, compleng
               (Amorphopallus sp), coklok, katak (Dioscorea pentafolia), dan
               beberapa jenis ganyong (Kanna edulif).
                   Tentang koleksinya itu, Trisno yang tidak tamat pendidikan
               sekolah dasar (SD) hafal betul cirinya masing-masing, mulai dari
               bentuk daun, batang, duri, sampai bagaimana cara mengolahnya-terutama
               untuk umbi beracun-agar aman dikonsumsi. Bagi Trisno, mengumpulkan
               umbi-umbian seperti mengumpulkan harta karun.
                   "Untuk generasi sekarang dan yang akan datang," kata Trisno yang
               sangat senang jika ada mahasiswa, kandidat doktor, atau peneliti
               datang bertanya atau bahkan meneliti koleksinya. "Saya merasa usaha
               keras saya dihargai," ungkapnya.
                                              ***

                   SERUPA dengan Trisno, Hadi Jatmiko juga bisa dibilang pelestari
               alam kecil-kecilan. Kakek berusia 72 tahun ini gemar menanam bibit
               jati di tanah kosong yang berjarak 500 meter dari rumahnya. Warga
               Dusun Jetis Kaliurang, Desa Sumber Agung, Kecamatan Moyudan,
               Kabupaten Sleman, ini sampai rela menjual kolam lele dan hasilnya
               habis dibelikan bibit jati. Ia pun rela "didiamkan" sang istri, yang
               menganggapnya sudah gila.
                   Tak kurang dari 4.000 bibit jati yang dibeli di Ngawi ditanam di
               tanah kosong tak produktif seluas 4.000 meter persegi. Padahal, untuk
               memperoleh tanah itu, ia harus membeli dengan pinjaman bank sebesar
               Rp 6 juta. Jaminannya hanya surat keterangan pensiunan pegawai negeri
               golongan II B.
                   Filosofi Hadi sederhana. Menanam jati sama saja belajar tentang]]></page><page Index="72"><![CDATA[kesejatian hidup karena hasilnya tak akan bisa dinikmati si penanam
               melainkan keturunannya. "Kalau tanah dibiarkan penuh semak belukar,
               sampai 20 tahun pun tetap jadi semak. Tetapi, kalau ditanami jati, 20
               tahun lagi akan bernilai tinggi," katanya.
                   Apa yang dirintis Hadi ternyata menular pada tetangganya. Mereka
               pun kini rajin menanam lahan kosong tak produktif dengan pokok jati
               sehingga di dusunnya terbentuk Kelompok Tani Jati Lestari. Dalam
               waktu empat tahun, kelompok ini beranggotakan 20 orang dan telah
               menanam 49.000 batang jati. Hadi pun kini makin kerap diminta menanam
               jadi di wilayah lain di Jawa Tengah, Jawa Timur, bahkan sampai
               Sumatera Utara. Total tanah yang ditanami jati olehnya sampai 50
               hektar.
                                                ***

                   SEMENTARA itu, di Karimunjawa, Jawa Tengah, nama Ismarjoko Budi
               Santoso (38) dikenal sebagai orang bersungguh-sungguh yang
               melestarikan penyu. Untuk urusan penyu yang sangat dilindungi ini
               sekurangnya telah ada tiga peraturan hukum yang memayunginya. Undang-
               Undang (UU) Nomor 5 Tahun 1990 tentang Konservasi Sumber Daya Alam
               mengancam penangkap penyu dengan hukuman lima tahun penjara dan denda
               Rp 100 juta. UU ini lantas diterjemahkan dalam Peraturan Pemerintah
               (PP) No 7/1999 tentang Penyu Hijau sebagai Satwa Dilindungi dan Surat
               Keputusan Menteri Kehutan No 882 /Kpts/II/92 yang mengatur
               perlindungan penyu pipih dan penyu sisik.
                   Namun, aturan hukum hanyalah urusan hitam di atas putih. Yang
               terjadi di lapangan sendiri adalah persoalan hukum pasar. Daging dan
               telur penyu dicari orang untuk dikonsumsi, begitu juga karapas alias
               batok yang biasa dipakai sebagai suvenir.
                   Hati Ismarjoko-yang sehari- hari berprofesi sebagai nelayan
               sekaligus pengumpul ikan- pun belakangan tergerak. Di satu sisi, ia
               ingin menyelamatkan penyu dari kepunahan, tetapi di sisi lain ia
               berniat membantu sesama nelayan. Dengan modal pas-pasan, ia pun
               membangun bak pembesaran tukik (anak penyu) berukuran 1,5 meter x 1
               meter yang diisi air laut.
                   Supaya para nelayan bersedia melepas telur penyu yang dimiliki,
               Ismarjoko membelinya dengan harga dua kali lipat dari harga pasar.
               Meski tidak mudah menetaskannya di alam bebas- "Pernah tahun 2000
               saya membeli 260 telur, sebanyak 124 butir di antaranya gagal
               menetas," ujarnya pasrah-Ismarjoko tak patah semangat. Padahal, ia
               juga tahu, daya hidup tukik sangat rendah. Dari 1.000 tukik, paling
               hanya satu atau dua ekor yang bisa terus menjadi dewasa, suatu
               perjalanan yang membutuhkan waktu sampai 30 tahunan.
                   Tukik yang berusia 6-12 bulan itu kemudian harus dilepaskan ke
               laut. Sejak tahun 2000, tak kurang dari 700 tukik dikembalikan]]></page><page Index="73"><![CDATA[Ismarjoko ke habitatnya kendati ia menargetkan bisa meningkat sampai
               300-500 anak penyu setiap tahunnya. "Pelepasan penyu seharusnya bisa
               menarik wisatawan karena artinya kita ikut terlibat dalam pelestarian
               penyu," ujarnya menambahkan.
                                                  ***

                   BETAPA besar pengabdian pelita-pelita kecil pada umat manusia
               bisa dilihat dari kesederhanaan dan sikap tanpa pamrih mereka. Tangan
               menghadap ke bawah, bukan menengadah ke atas. Artinya, menyumbangkan
               kemampuan diri lebih penting daripada meminta-minta bantuan orang.
                   Hermawati (48), misalnya, selama sepuluh tahun terakhir
               mendirikan sekolah, SD Tunas Nelayan, sekaligus menjadi guru bagi
               murid-muridnya tanpa bayaran sepeser pun. Di sebuah pulau kecil
               berukuran empat kilometer persegi, Pulau Burung-terletak 10 menit
               perjalanan dengan speedboat dari Batulicin, Kabupaten Tanah Bumbu,
               Kalimantan Selatan- ia membangun "kandang sekolah" berukuran 3 meter
               x 6 meter. Dengan dinding papan, atap rumbia berlubang-lubang, dan
               lantai tanah yang setiap saat siap ambruk, sekolah yang dipimpin
               Hermawati ini lebih mirip kandang ternak daripada kelas belajar.
                   Ruangan itu disekat menjadi tiga kelas kecil yang menampung murid
               dari kelas 1 hingga kelas 5 sebanyak 35 orang. Tak heran jika jam
               belajar pun digilir masing-masing satu jam. Maklum, gurunya hanya
               satu, Hermawati sendiri.
                   "Saya sebenarnya bukan guru, saya hanya sekolah sampai sekolah
               rakyat. Setelah membangun sekolah ini, saya memang sempat ikut Kejar
               Paket B," ujar Hermawati. Adapun yang mendorongnya membangun sekolah
               tak lain karena kasihan melihat nasib anak- anak nelayan yang tidak
               bisa membaca dan menulis. "Zaman sudah maju, tetapi kami semakin
               terbelakang," katanya.
                   Sementara tak mungkin untuk menarik uang SPP apalagi
               uang "gedung", Hermawati pun kelabakan membantu belajar anak-anaknya
               dalam soal buku pelajaran. Suatu kali ia pernah mengajukan proposal
               ke berbagai kantor pemerintah agar mereka dibantu dengan buku- buku
               pelajaran, tetapi tak sedikit pun tanggapan datang. Yang lebih
               memusingkan, murid-muridnya yang hendak melanjutkan ke kelas 6 SD
               ternyata mengalami kesulitan untuk pindah sekolah karena kualitasnya
               dianggap tak memadai. Kenyataan ini sungguh menyakitkan anak-anak
               Pulau Burung. Mereka hanya bisa melanjutkan pelajaran di sekolah
               madrasah.
                                                ***

                   MIRIP dengan kisah Hermawati, apa yang dilakukan Ibe Karyanto
               (41) di pinggiran Kali Malang, Jakarta Timur, secara total hanya
               diperuntukkan bagi anak-anak jalanan. Begitu totalnya hingga nyaris]]></page><page Index="74"><![CDATA[tak ada harta benda pribadi yang layak untuk dirinya sendiri. Ibe
               tinggal bersama sekitar 80 anak jalanan selama 24 jam. Ruang
               pribadinya hanya kamar di barak berdinding kayu bekas. Ranjangnya
               dilapisi selembar kasur tipis. Harta "termewah" hanya kendaraan jip
               Toyota Hardtop butut keluaran tahun 1974.
                   Bersama dengan Sanggar Akar, ia menggerakkan dukungan banyak
               orang-termasuk pemusik, pematung, pembuat film, guru, dan mahasiswa-
               untuk kelangsungan hidup anak-anak termarjinalkan ini. Mereka
               membantu Ibe untuk mengajar musik, teater, menyablon, membuat patung,
               dan lain-lain. Sehari-hari Ibe mendampingi anak-anak itu hingga pukul
               03.00 tanpa hari libur.
                   Sejak awal Ibe memang menggunakan pendekatan kesenian untuk
               mendidik anak- anak jalanan itu. Hasilnya lumayan, generasi pertama
               mereka kini sudah bisa menjadi andalan aktivitas sanggar. Bahkan, ada
               tujuh anak didik Ibe yang melanjutkan studi ke perguruan tinggi dan
               mengambil bidang seni rupa, musik, desain, serta bahasa Inggris.
                   Dari orang-orang semacam Ibe, Hermawati, Hadi, Trisno, atau
               Ismarjoko sebenarnya Indonesia bisa berharap masih ada masa depan
               yang cerah di depan kita. Jangan pernah kita kehilangan harapan itu.
               (j10/aik/bsw/wis/amr/fit)

               Foto:
               Kompas/Arbain Rambey

               MENAMBAH PENGHASILAN - Wanita-wanita di Jamhur Padang Matogu,
               Tapanuli Selatan, Sumatera Utara, memanfaatkan tanah liat di daerah
               mereka untuk membuat batu bata. Penghasilan dari batu bata ini sangat
               menopang kehidupan mereka yang umumnya petani ini.]]></page><page Index="75"><![CDATA[Kliping Print
               P U S A T   I N F O R M A S I   K O M P A S
               Palmerah Selatan 26 - 28 Jakarta, 10270
               Telp. 5347710, 5347720, 5347730, 5302200
               Fax. 5347743
               ===========================================

               KOMPAS, Senin, 02-08-2004. Halaman: 10



                         NEGARA BELUM PENUHI KEWAJIBAN ATAS ANAK

               Jakarta, Kompas
                   Negara (Pemerintah) Indonesia belum memenuhi kewajibannya
               terhadap anak-anak, terutama yang miskin dan telantar. Meski begitu,
               siapa pun tak bisa menjatuhkan sanksi kepada negara karena sampai
               sekarang memang tak ada ketentuan yang mengatur penjatuhan sanksi
               kepada negara-negara yang terbukti tak memelihara anak yang miskin
               dan telantar.
                   Aktivis hak anak dari Yayasan Samin Yogyakarta yang juga anggota
               Komisi Nasional Hak Asasi Manusia (Komnas HAM), M Farid,
               mengungkapkan hal itu pada diskusi mengenai hak anak dan
               pelaksanaannya di Jakarta, Minggu (1/8). Tanggapan itu merupakan
               jawaban Farid atas pertanyaan anak-anak peserta diskusi yang diadakan
               Sanggar Akar Jakarta. Peserta diskusi berasal dari berbagai sekolah
               negeri maupun swasta, aktivis hak anak, dan anggota Sanggar Ciliwung
               Jakarta.
                   Acara yang didahului sosialisasi tentang apa saja hak anak
               mendapat tanggapan dari banyak peserta. Anak usia belasan tahun
               melontarkan pertanyaan- pertanyaan kritis. Misalnya, soal pembiaran
               kondisi kesejahteraan, kesehatan, dan kebebasan untuk mendapat
               pendidikan bagi anak yang berada di Lembaga Pemasyarakatan (LP) Anak
               Tangerang. "Bisakah Komnas HAM melakukan upaya perbaikan di sana,"
               tanya Diana.
                   Anastasia dari SMP Regina Pacis menanyakan bukti pelaksanaan
               pasal dalam UUD 1945 bahwa fakir miskin dan anak telantar dipelihara
               oleh pemerintah/negara Indonesia. Sementara peserta dari Sanggar Akar
               menanyakan sanksi apa yang dijatuhkan bagi negara yang melanggar hak
               anak.
                   "Saya kira pemerintah belum memenuhi kewajiban sebagaimana
               disebutkan dalam UUD 1945 itu," jawab Farid. Ia lantas
               melanjutkan, "Sebenarnya pelaksanaan kesepakatan mengenai hak anak
               oleh negara-negara di dunia selalu dievaluasi oleh Perserikatan]]></page><page Index="76"><![CDATA[Bangsa- bangsa (PBB) dalam tempo lima tahun sekali."
                   Soal sanksi bagi negara, di dunia ini ada Dewan Keamanan PBB yang
               bisa menjatuhkan sanksi bagi negara yang melanggar kesepakatan,
               tetapi tak menyangkut kesepakatan mengenai hak anak. Sanksi yang
               dijatuhkan PBB, misalnya, adalah ancaman untuk tidak memberi bantuan
               atau ancaman akan dikucilkan dari pergaulan internasional.
                   Sementara itu, tentang upaya membantu anak-anak yang berada dalam
               LP Anak, Farid mengakui Komnas HAM tak memiliki kewenangan untuk
               langsung melakukan perbaikan seperti yang diinginkan penanya. "Saya
               juga pernah ke sana dan melihat bahwa kesejahteraan anak yang ditahan
               di sana kurang, tetapi kewenangan kami sebatas meminta Departemen
               Kehakiman dan HAM untuk memperbaiki keadaan di sana," katanya.
                   Soal hak untuk tetap mendapatkan pendidikan, Farid menegaskan,
               seharusnya mereka tetap bersekolah di sekolah asalnya. Ia
               mencontohkan lembaga pemasyarakatan anak di Bangkok yang berbentuk
               semacam asrama bagi anak yang melanggar hukum pidana. Setiap hari
               mereka bersekolah di tempat asal dan pada sore hari mereka kembali
               ke "asrama". (TRI)]]></page><page Index="77"><![CDATA[Kliping Print
               P U S A T   I N F O R M A S I   K O M P A S
               Palmerah Selatan 26 - 28 Jakarta, 10270
               Telp. 5347710, 5347720, 5347730, 5302200
               Fax. 5347743
               ===========================================

               KOMPAS, Rabu, 14-09-2005. Halaman: 14



                                       Pendidikan Kaum miskin
                              SEKOLAH ALTERNATIF, PILIHAN TANPA BATAS

                                       Oleh: P Bambang Wisudo

                   Penampilan Andre (24) tidak umum untuk seorang guru. Siang itu ia
               mengenakan baju kaus hitam bertuliskan "Tahanan Cipinang 677",
               celana panjang komprang biru muda, dan bersandal jepit. Sepasang
               anting besar kuning keemasan menghiasi telinganya.
                   Penampilan Andre memang agak aneh untuk seorang guru, apalagi
               untuk ukuran sebuah sekolah seperti SD Pangudi Luhur yang mayoritas
               muridnya berasal dari kalangan menengah atas.
                   Andre memang bukan guru biasa. Ia hanya lulusan SMP. Ia besar di
               jalanan. Sesekali ia masih turun ke jalan untuk mengamen. Akan
               tetapi, Andre kini dipercaya untuk menjadi guru ekstrakurikuler musik
               di SD Pangudi Luhur, Jakarta Selatan, meski tidak secarik kertas pun
               bisa ia sodorkan untuk menunjukkan kompetensinya dalam mengajar musik.
                   Siang itu Andre mengajarkan teori musik. Dengan luwes ia
               menghentakkan kaki dan menepukkan tangan dalam berbagai ritme. Ia
               langsung meminta murid-murid yang diajarnya langsung menuliskan nilai
               nada dalam not balok. Siang itu merupakan pertemuan kedua. Andre,
               yang mengajar bersama Sandy (19), menutup pertemuan itu dengan
               memberikan pekerjaan rumah kepada anak-anak mengarang sendiri
               komposisi ketukan dalam not balok. Dalam pertemuan berikutnya, Andre,
               menargetkan anak-anak tersebut bisa mengarang lagu sendiri.
                   "Tinggal diberi nada dan teks, jadilah sebuah lagu," kata Andre
               yang menguasai alat musik gitar dan biola itu.
                   Wakil Kepala SD Pangudi Luhur Agustinus I Nengah Suntaya
               menyatakan keyakinannya Andre dan Sandy bisa mengajar musik dengan
               baik meski mereka tidak memiliki sertifikat sebagai guru musik.
               Suntaya malah menargetkan murid-muridnya pentas untuk acara Natal dan
               kenaikan kelas.
                   Ia mengakui bahwa kawan- kawannya sempat ragu mempercayakan]]></page><page Index="78"><![CDATA[kegiatan ekstrakurikuler musik pada Andre. Namun ia tetap nekat
               mempekerjakan Andre, apalagi setelah Andre berhasil melatih anak-anak
               kelas II dalam pentas kenaikan kelas tahun lalu, meski persiapannya
               hanya satu minggu.
                   "Kadang-kadang seseorang yang kurang dalam pelajaran sekolah,
               punya kelebihan tertentu. Dalam kurikulum berbasis kompetensi,
               keahlian seseorang sangat dihargai," kata Suntaya.
                   Gilang Ratsmawan (10), murid kelas VI yang bergabung dalam kelas
               ekstrakurikuler musik, mengaku senang dengan kehadiran Andre. Gilang
               pernah ikut les piano dan biola dan berhenti di tengah jalan karena
               bosan. Menurut dia, cara mengajar Andre lebih mudah diikuti dan tidak
               membosankan.
                   "Lain dengan guru-guru yang biasa," kata Gilang. Ia tidak merasa
               terganggu dengan penampilan Andre yang tak lazim sebagai seorang guru.

               Berkat pendidikan alternatif
                   Andre dan Sandy merupakan anak yang dibesarkan dalam subkultur
               jalanan. Kemiskinan mengempaskan mereka dari jalur sekolah formal.
                   Orangtua Andre adalah pemulung. Ia sempat mengikuti jejak
               orangtuanya, sebelum kemudian menjadi pengamen. Beruntung saat
               menginjak masa remaja, pada kelas II SMP, ia diajak kawannya
               mengikuti perkemahan anak-anak jalanan yang diselenggarakan Sanggar
               Akar, komunitas pendidikan alternatif untuk anak-anak pinggiran di
               Jakarta. Andre nyaris meninggalkan sekolahnya setelah dihajar habis-
               habisan oleh guru fisika karena tanpa disengaja terkena bola basket
               yang dilemparkan Andre.
                   "Sekolah tidak memberikan apa-apa," kata Andre. Ia lalu
               memutuskan berhenti sekolah setelah menerima ijazah SMP.
                   Justru sekolah alternatif yang membantu Andre menemukan dirinya.
               Tak hanya itu, keterampilannya bermusik semakin berkembang. Bersama
               lima kawannya ia masih mengikuti kelas musik seminggu tiga kali yang
               diasuh Arjuna Hutagalung. Kelas musik diselenggarakan malam hari,
               antara pukul 21.00-23.00. Dari kelas alternatif itu Andre menguasai
               gitar, biola, belajar menciptakan komposisi, dan meniru mengajar
               musik.
                   Ia sama sekali tidak canggungketika harus berhubungan dengan
               masyarakat yang memiliki kebiasaan dan norma-norma berbeda dengan
               subkultur jalanan di mana ia dibesarkan. Tahun lalu, Andre menjadi
               koordinator kegiatan ekstrakurikuler musik di tujuh sekolah di
               Jakarta. Ia bisa menjalankan tugas dengan baik, tanpa sekalipun
               absen. Bahkan ketika ia harus mengajar pada pukul 07.00 sekalipun.

               Perlu komitmen
                   Pendidikan untuk kaum miskin dan kelompok-kelompok masyarakat]]></page><page Index="79"><![CDATA[marginal secara umum memang belum serius dibicarakan, apalagi menjadi
               kebijakan negara.
                   Para pengambil kebijakan pendidikan cenderung silau pada arus
               besar liberalisasi dan komersialisasi pendidikan, meributkan kelas
               internasional daripada serius memperjuangkan hak kalangan bawah untuk
               memperoleh pendidikan. Pendidikan nonformal untuk masyarakat miskin,
               termasuk kelompok-kelompok belajar, didiskriminasikan dalam
               penganggaran. Orang-orang miskin yang terempas dari sekolah formal
               justru dianaktirikan dan memperoleh dukungan finansial yang sama dari
               negara, sekalipun mereka masih dalam usia wajib belajar.
                   Pengamat pendidikan Dr Mochtar Buchori mengemukakan perlunya
               pendidikan untuk orang miskin yang didesain untuk mengembangkan tekad
               anak keluar dari belenggu kemiskinan, memahami sejarah yang membuat
               mereka miskin, dan mengembangkan kesadaran tentang ada cara yang baik
               bagi mereka untuk keluar dari kemiskinannya. Dalam kerangka berpikir
               seperti itu, pendidikan untuk kaum miskin yang sekadar mengajarkan
               teknis membaca dan menulis, bahkan dengan memberikan keterampilan
               kerja, sekalipun tidak mencukupi.
                   Di situlah ironi terjadi. Penyelenggaraan pendidikan untuk orang
               miskin membutuhkan komitmen dan keberpihakan. Akan tetapi yang
               terjadi adalah sebaliknya. Hak orang miskin untuk memperoleh
               pendidikan justru diabaikan oleh negara.
                   Di tengah ketidakpedulian itu, pendidikan alternatif untuk
               kalangan bawah bermunculan di berbagai daerah, dengan berbagai model
               yang ditawarkan. Mereka tidak sekadar melakukan kegiatan yang
               bersifat karitatif,tetapi mencoba mengembangkan model pendidikan yang
               tidak hanya bertujuan membebaskan anak-anak itu dari kemiskinan,
               tetapi juga melahirkan orang-orang yang bisa melakukan perubahan
               terhadap sistem yang memiskinkan.
                   "Kami mencoba mendidik anak-anak untuk menjadi dirinya sendiri.
               Kalaupun kelak mereka tetap menjadi pemulung, itu atas dasar
               kesadaran dan pilihannya sendiri. Bukan karena terpaksa," kata Ibe
               Karyanto yang telah belasan tahun bergulat di Sanggar Akar.
                   Ketika memberikan kebebasan anak untuk menjadi dirinya sendiri,
               pendidikan untuk kaum miskin tidak boleh membatasi pilihan anak.
               Semata-mata mengarahkan mereka agar terampil menjahit, menganyam,
               atau menyadap karet, misalnya. Seorang anak pemulung atau anak petani
               miskin tetap saja berhak untuk menjadi seorang ahli filsafat, pakar
               bioteknologi, atau bahkan pemimpin perlawanan.
                   Bahruddin, Koordinator SMP Alternatif Qaryah Thayibbah di
               Salatiga, menolak membatasi anak didiknya untuk semata- mata jadi
               anak-anak petani yang terampil. Sekalipun ia mendesain pendidikannya
               bersahabat dengan lingkungannya, memakai sawah, sungai, empang, dan
               apa-apa yang tersedia di desanya sebagai sumber pembelajaran.]]></page><page Index="80"><![CDATA["Pendidikan keterampilan yang membatasi anak mengembangkan
               potensi keilmuannya adalah tindakan kriminal," kata Bahruddin.

               Penyelenggaraan pendidikan untuk orang miskin membutuhkan
               komitmen dan keberpihakan.

               Foto: 1
               Kompas/P Bambang Wisudo

               Sekolah alternatif memberikan harapan bagi anak-anak dari kelompok
               masyarakat marginal yang diabaikan oleh negara. Andre (24), yang
               dibesarkan di jalanan bekerja sebagai pengamen, belajar musik di
               Sanggar Akar. Kini ia tidak hanya terampil menguasai alat musik
               gitar dan biola tetapi juga mampu mengajar musik, bahkan untuk
               sekolah yang mayoritas muridnya dari kalangan menengah atas.]]></page><page Index="81"><![CDATA[Kliping Print
               P U S A T   I N F O R M A S I   K O M P A S
               Palmerah Selatan 26 - 28 Jakarta, 10270
               Telp. 5347710, 5347720, 5347730, 5302200
               Fax. 5347743
               ===========================================

               KOMPAS Jawa Timur, Senin, 15-08-2005. Halaman: 9



                           TOLAK TAYANGAN TELEVISI YANG TIDAK MENDIDIK
                               Percuma Saja Generasi Muda Sekolah
                                  Oleh: Samuel Oktora Batarede

               Malang, Kompas
                   Sutradara dan aktor Slamet Rahardjo menyatakan, sekarang
               diperlukan sikap radikal untuk tidak menonton sama sekali acara
               televisi yang tidak mendidik.
                   Hal ini dikemukakan Slamet seusai acara dialog dan apresiasi film
               karya anak Sanggar Akar Jakarta, Minggu (14/8) di Sekolah Menengah
               Atas Katolik Santo Albertus-Dempo, Malang. Slamet hadir bersama
               penyanyi Iga Mawarni.
                   Dalam sesi dialog, banyak ibu guru yang menyatakan keprihatinan
               mereka akan maraknya tayangan televisi (TV) yang justru bersifat
               merusak.
                   "Memang sekarang banyak film yang diputar di TV, apakah itu dari
               dalam maupun luar negeri, yang tingkatannya sudah sangat
               memprihatinkan. Isinya menyesatkan, termasuk yang bernuansa mistis.
               Banyak yang tidak masuk akal, hanya menonjolkan kemewahan hingga
               cerita-cerita dedemit. Kalau generasi muda sekarang banyak disodori
               hal-hal semacam ini, percuma saja sekolah," kata Slamet.
                   "Tetapi, saya juga meminta ibu-ibu jangan hanya menjadi jago
               kandang, tetapi perlu membuat semacam komitmen atau pernyataan untuk
               tidak menonton film yang mengecilkan arti budaya dan harga diri
               bangsa," tutur sutradara Marsinah ini.
                   Slamet mencontohkan, salah satu adegan atau tayangan film yang
               tidak mendidik itu seperti pada film laga, yakni adanya ungkapan
               salah satu tokoh untuk membalas dendam: "I will revenge!" Film laga
               demikian menyampaikan pesan kuat mengenai kekuatan balas dendam
               sampai turun-temurun. Seharusnya pada generasi muda ditanamkan sikap
               mengasihi atau mengampuni.
                   "Ada juga film yang tokohnya mengatakan hal tidak masuk akal,
               yang mempertanyakan mengapa pada usia 13 tahun masih perawan. Jelas]]></page><page Index="82"><![CDATA[tayangan seperti ini tidak masuk logika, lebih baik tidak usah
               ditonton," tutur dia.
                   Meski demikian, Slamet juga tidak setuju jika penolakan terhadap
               tayangan film negatif itu melalui larangan dengan pendekatan
               kekuasaan. Sebab, hal ini merupakan bentuk penjajahan.
                   "Saya pernah ditanya apakah film Buruan Cium Gue perlu ditarik
               dari peredaran. Saya tidak setuju karena langkah seperti ini
               mengekang seseorang untuk berkreasi. Cukup pakai saja bahasa dagang,
               buka bahasa kekuasaan ," ujarnya.


               Halaman I]]></page><page Index="83"><![CDATA[ARSIP



           M     O    M     E    N     T     U    M]]></page><page Index="84"><![CDATA[]]></page><page Index="85"><![CDATA[]]></page><page Index="86"><![CDATA[]]></page><page Index="87"><![CDATA[]]></page><page Index="88"><![CDATA[]]></page><page Index="89"><![CDATA[]]></page><page Index="90"><![CDATA[]]></page><page Index="91"><![CDATA[]]></page><page Index="92"><![CDATA[]]></page><page Index="93"><![CDATA[]]></page><page Index="94"><![CDATA[]]></page><page Index="95"><![CDATA[]]></page><page Index="96"><![CDATA[]]></page><page Index="97"><![CDATA[]]></page><page Index="98"><![CDATA[]]></page><page Index="99"><![CDATA[]]></page><page Index="100"><![CDATA[]]></page><page Index="101"><![CDATA[]]></page><page Index="102"><![CDATA[]]></page><page Index="103"><![CDATA[]]></page><page Index="104"><![CDATA[]]></page><page Index="105"><![CDATA[]]></page><page Index="106"><![CDATA[Kliping Print
               P U S A T   I N F O R M A S I   K O M P A S
               Palmerah Selatan 26 - 28 Jakarta, 10270
               Telp. 5347710, 5347720, 5347730, 5302200
               Fax. 5347743
               ===========================================

               KOMPAS, Rabu, 04-10-2000. Halaman: 1



                              NYANYIAN ANAK-ANAK PINGGIRAN

                   Berharap ada bintang jatuh,
                   biar aku bisa minta sesuatu...

                   ANDAI benar ada bintang jatuh, mungkin anak-anak jalanan,
               anak-anak pinggiran, yang menyaksikannya akan mengucapkan harapan,
               "Tuhan, beri rezeki untukku hari ini. Tuhan, buka mata hati para
               penguasa kota, para petugas tramtib, supaya tidak mengejar-ngejar
               diriku mirip buronan dan menjebloskanku ke panti sosial."
                    Akan tetapi, harapan tinggallah harapan. Realitasnya, anak-anak
               jalanan di negeri ini, dari waktu ke waktu, justru harus berbenturan
               dengan aparat keamanan. Tindak kekerasan mereka rasakan. Tak cuma itu
               penderitaan mereka. Di rumah, mau tak mau mereka turut mendengar dan
               melihat berbagai kesulitan yang dihadapi orangtua mereka: tak punya
               uang, tak ada beras, tak punya telur, minyak pun habis.
                    Berangkat dari pengalaman keseharian anak-anak jalanan inilah
               operet Nyanyian Para Saksi digelar Sanggar Anak 'akar', 1-2 Oktober
               2000 di Graha Bhakti Budaya-Taman Ismail Marzuki, Jakarta.
                    Operet yang disutradarai Ibe Karyanto dan penataan musiknya
               dibantu Oppie Andaresta ini merupakan produksi kedelapan Sanggar
               'akar'. Tujuh pementasan terdahulu, adalah Opera Bencana (Banjir),
               Nyanyian Ranting Kering, Hari-hari Hidupku, Senandung Akar Rumput,
               Opera Luka-lukaku, Opera Muka-muka di Kaca, dan Rahmat Membangun
               Mimpi.
                                             ***
                   NYANYIAN Para Saksi bercerita tentang pengalaman hidup Nina (9),
               bocah yang biasa mengamen di perempatan jalan. Nina hanyalah satu
               dari sekian banyak bocah kecil yang menjadi saksi kerasnya hidup yang
               membelit orangtua mereka. Ia menyaksikan bagaimana ayahnya digebuki
               aparat dan harus masuk rumah sakit. Sementara di rumah, mereka tak
               memiliki apa-apa untuk dimakan.
                   Seperti biasa, Nina mengamen di perempatan bersama kawan-]]></page><page Index="107"><![CDATA[kawannya. Tak hanya Nina di jalanan. Ada pula anak-anak pedagang
               asongan koran atau penjual rokok eceran.
                   Petualangan Nina sebagai bocah tidak hanya menjadi saksi, tetapi
               juga sebagai bocah yang sehari-hari menghadapi ancaman. Di jalanan,
               ketika sedang mengais rezeki, hampir setiap hari Nina dan bocah-bocah
               lainnya berhadapan dengan kejahatan para preman. Bahkan, mereka juga
               harus menghadapi ancaman para petugas.
                   Masih banyak cerita duka anak-anak yang termarjinalkan. Akibat
               pertikaian politik, bocah-bocah kecil yang jelas tak ada sangkut-paut
               dengan politik, entah di Maluku, di Aceh, di Pontianak, atau di Poso,
               kini tak bisa sekolah. Mereka terkungkung di lokasi pengungsian,
               menjadi "saksi-saksi kecil" kekerasan bersenjata.
                   Cerita dalam operet memang mirip dengan hidup mereka setiap
               harinya. Di Jakarta, anak-anak jalanan, entah pengamen ecek-ecek di
               perempatan, pedagang asongan, atau apa pun aktivitas mereka mencari
               nafkah, selalu diancam garukan petugas tramtib.
                   Operet adalah representasi hidup mereka. Kenyataan yang terjadi
               sering lebih pahit. Simak saja. Saking muaknya pada Operasi
               Penertiban Penyandang Masalah Sosial yang dilancarkan Pemerintah
               Daerah Tingkat I DKI Jaya, anak-anak jalanan dari berbagai lokasi
               pada tanggal 25 September 2000 berdemonstrasi di Balaikota memprotes
               Gubernur DKI Jaya, Sutiyoso. Namun, bukan tanggapan positif yang
               mereka dapatkan. Justru tindakan represif dan pukulan/ bogem mentah
               para hansip sebagai jawaban protes mereka.
                                             ***
                    SIAPAKAH anak-anak anggota Sanggar 'akar' ini? Mereka adalah
               anak-anak dari keluarga perkotaan yang tidak mampu secara ekonomi.
               Mereka berasal dari berbagai lokasi di Jakarta. Mereka yang bertempat
               tinggal di Cakung, umumnya anak-anak petani sayur yang menanam sayur
               di bantaran sungai. Anak-anak dari Bantar Gebang yang  orangtuanya
               berprofesi sebagai pemulung di tempat pembuangan sampah tersebut.
               Anak-anak dari Penas lama, yang biasanya anak-anak penjual gorengan,
               penjual ketoprak keliling, atau kuli bangunan.
                    Nina yang menjadi pemeran utama operet adalah murid kelas lima
               SDN 12 Cipinang Besar Selatan, Jakarta Timur. Setiap hari usai
               sekolah hingga pukul 15.00, Nina mengamen di perempatan lampu merah
               Kebon Nanas, Jakarta Timur. Kata Nina, bapaknya tidak bekerja.
                   Ditanya berapa penghasilannya setiap hari, ia menjawab, "Tiga
               ribu perak. Yang dua ribu buat Emak, yang seribu buat jajan."
                    Sanggar 'akar' yang didirikan 22 November 1994 adalah media
               pendidikan kreatif yang dibangun bersama oleh Biro Advokasi
               Anak-Institut Sosial Jakarta dan anak-anak pinggiran. Kesulitan untuk
               mencari tempat belajar dan bermain yang nyaman adalah salah satu
               alasan yang mendesak dibanggunnya sanggar.]]></page><page Index="108"><![CDATA[Bentuk sanggar sengaja dipilih untuk memfasilitasi terciptanya
               proses "belajar sambil berkarya" dan membuka peluang sebanyak mungkin
               kegiatan kreatif yang mampu mendukung pengembangan potensi anak. Di
               samping kegiatan membaca di perpustakaan, mereka membuat kerajinan
               (daur ulang, sablon), bermain musik, membuat tabloid, juga
               mengembangkan kegiatan dinamika kelompok belajar dan teater.
                    Sebagian besar anggota Sanggar 'akar' adalah pengamen. Yang
               masih kecil-kecil mengamen di traffic light, yang sudah besar
               biasanya mengamen di dalam bus kota.
                    "Kami punya acara pertemuan setiap hari Minggu. Sekali pertemuan
               biasanya terkumpul 90-100 anak. Selama tiga jam mereka belajar
               sosiodrama, latihan public speaking, mengkritik teman, dan bercerita
               lisan. Setelah latihan, mereka bebas main. Yang mau main musik, ya,
               main musik diajari temannya yang sudah bisa," kata Ibe Karyanto,
               pendamping anak-anak Sanggar 'akar'.
                    Kalau sudah memegang gitar, mereka akan menyanyikan serangkaian
               tembang yang lirik-liriknya mengharukan. Seperti Oppie Andaresta yang
               menyanyikan lagunya: //Pada saat terik lapar letih/mengais rezeki di
               ladang sampah/badanku yang sekecil ini pasti tak mampu menjangkau
               harga/semakin hari semakin menggila//Belum lagi datang preman/yang
               selalu mengompas hasil keringatku/ badanku yang sekecil ini tak mampu
               pertahankan semua hakku/semakin hari hidup semakin enggak
               aman/berharap ada bintang jatuh/biar aku bisa minta sesuatu...
                    (Elok Dyah Messwati)

               Foto
               Agus

               BERBENTURAN - Anak-anak jalanan dari waktu ke waktu harus
               berbenturan dengan aparat keamanan, sementara di rumah, mereka turut
               melihat berbagai kesulitan yang dihadapi orangtuanya. Berangkat dari
               pengalaman itulah, operet Nyanyian Para Saksi digelar Sanggar
               Anak 'akar', 1-2 Oktober 2000, di Graha Bhakti Budaya Taman Ismail
               Marzuki, Jakarta.]]></page><page Index="109"><![CDATA[]]></page><page Index="110"><![CDATA[Kliping Print
               P U S A T   I N F O R M A S I   K O M P A S
               Palmerah Selatan 26 - 28 Jakarta, 10270
               Telp. 5347710, 5347720, 5347730, 5302200
               Fax. 5347743
               ===========================================

               KOMPAS, Senin, 09-06-2003. Halaman: 17



                                PERSEDIAAN AIR BERSIH MEMPRIHATINKAN

               Jakarta, Kompas
                   Persediaan air bersih bagi warga Jakarta semakin memprihatinkan.
               Keluarga-keluarga miskin, terutama mereka yang hidup di sekitar
               bantaran kali, hingga kini terpaksa menggunakan air kotor untuk
               kebutuhan sehari-hari.
                   Keprihatinan itu diungkapkan dalam penutupan Forum Rakyat untuk
               Bumi di Bumi Perkemahan Ragunan, Jakarta, Minggu (8/6). Forum yang
               diselenggarakan sejak hari Jumat lalu diikuti berbagai organisasi
               masyarakat, termasuk anak- anak jalanan di Ibu Kota.
                   Dalam forum itu, anak-anak jalanan juga diajak ikut merefleksikan
               betapa pentingnya air bersih yang seharusnya digunakan untuk mandi,
               cuci, dan kakus (MCK). Mereka diajak bermain simulasi dengan
               menggunakan tanah liat yang menggambarkan kehidupan sehari-hari.
                   Beberapa anggota Sanggar Akar menggambarkan kondisi air di
               Jakarta dengan sebuah cerita berjudul "Berenang di Air yang Kotor".
               Dalam kisah itu, mereka menggambarkan kehidupan sehari-hari sebagai
               pengamen jalanan.
                   Salah satu dari pengamen merasa gerah. Sepulang mengamen, mereka
               terpaksa berenang di kali yang begitu kotor. Avi Mahningtyas,
               Koordinator Global Environment Facility/Small Grants Programme,
               mengatakan, Perusahaan Daerah Air Minum (PDAM) DKI Jakarta hanya
               mampu memberikan pelayanan air bersih kepada sekitar 15 persen dari
               sekitar tiga juta rumah tangga di DKI Jakarta. Itu data resmi dari
               Badan Pusat Statistik DKI.

               Resah
                   Sementara itu, para penghuni rumah susun (rusun) Klender di
               Jakarta Timur hingga kini resah karena isu pemutusan aliran air oleh
               PT Thames PAM Jaya (TPJ) yang masih simpang siur. Untuk
               mengantisipasi pemutusan mendadak, warga pun mulai membeli pompa air.
                   "Saya juga bingung. Kabarnya air akan diputus tanggal 28 Mei,]]></page><page Index="111"><![CDATA[namun mundur lagi hingga tanggal 2 Juni. Kami sudah bersiap-siap,
               namun ternyata tidak jadi. Lalu katanya tanggal 13 Juni. Warga yang
               tidak bersalah seperti diombang-ambingkan," seorang warga Blok 46.
                   Warga lain, Riska, mengaku tidak tahu duduk persoalan sebenarnya
               hingga ada pengumuman pemutusan aliran air akhir Mei lalu. Akan
               tetapi kenyataannya, sampai sekarang air masih terus mengalir. Hanya
               mereka khawatir kalau tiba-tiba tidak mengalir.
                   Pemberitahuan dilakukan sejak akhir April. Menurut Direktur
               Komunikasi dan Hubungan Eksternal PT TPJ Rhamses Simanjuntak,
               terhitung mulai 30 Mei warga Rusun Klender tidak akan menerima air
               bersih. Alasannya, Badan Pengelola Perhimpunan Penghuni Rumah Susun
               di Jakarta Timur itu sejak Agustus 2000 belum membayar tagihan air.
               (osa/ivv)]]></page><page Index="112"><![CDATA[]]></page><page Index="113"><![CDATA[P U S A T   I N F O R M A S I   K O M P A S
                Palmerah Selatan 26 - 28 Jakarta, 10270
                Telp. 5347710, 5347720, 5347730, 5302200
                Fax. 5347743
                ===========================================

                KOMPAS, Jumat, 23-07-2004. Halaman: 12



                           ESTI, AMELIA, DAN TEGUH: BELIA PEJUANG HAK ANAK

                    Ketiganya begitu muda, namun telah berbuat banyak untuk teman
                sebaya. Esti Maryanti Epaenim asal Ambon berusia 16 tahun. Rekannya,
                Teguh Raharjo, dari Sleman, Daerah Istimewa Yogyakarta, juga berusia
                16 tahun. Syarifah Amelia yang berasal dari Tanjung Pandan, Belitung,
                bahkan baru berusia 14 tahun.
                    Dalam usia belia itu, mereka masuk- keluar perkampungan untuk
                menyosialisasikan hak-hak anak kepada orangtua dan teman sebaya
                mereka. Tak salah bila ketiganya terpilih sebagai Pemimpin Muda
                Indonesia tahun 2004.
                    Kegiatan yang diadakan Unicef Indonesia bersama Kementerian
                Pemberdayaan Perempuan itu baru pertama kali diadakan. Penghargaan
                itu, menurut Kepala Perwakilan Unicef di Indonesia, Steven Allen,
                merupakan pengakuan terhadap upaya yang dilakukan oleh anak bagi
                sesamanya maupun kepentingan bangsanya. Ia mengatakan, penghargaan
                itu jatuh kepada mereka yang telah berjasa memasyarakatkan, memajukan
                pelaksanaan hak anak di Indonesia.
                    Sekalipun demikian, Esti, Amelia, maupun Teguh dengan rendah hati
                menyatakan bahwa penghargaan itu sebenarnya untuk seluruh anak
                Indonesia. "Kebetulan upaya kami yang kelihatan. Sebenarnya apa yang
                kami lakukan seperti fenomena gunung es. Kelihatan puncaknya saja,
                padahal di bagian bawahnya besar (banyak)," tutur Teguh mewakili dua
                rekannya.
                    Pendapat anak-anak itu memang beralasan. Ibe Karyanto, pemimpin
                Sanggar Akar, Jakarta, yang juga salah satu penilai di babak akhir,
                mengatakan agak sulit menentukan siapa pemenang di antara 11
                finalis. "Semuanya layak mendapat penghargaan itu," kata Ibe
                Karyanto, Rabu (21/7) di Jakarta.
                    Yang mengesankan Ibe, rata-rata finalis sudah paham Konvensi Hak
                Anak (KHA), paham dalam implementasinya, serta memiliki komitmen
                terhadap KHA. Mereka disaring dari 52 anak dari 15 provinsi di
                Indonesia. Nama mereka diajukan oleh organisasi yang bergerak
                mengurusi kepentingan hak anak. Umumnya peserta adalah aktivis dalam
                pelaksanaan hak anak.
                                                ***

                    SALAH satu kriteria penilaian adalah anak-anak itu harus melakukan]]></page><page Index="114"><![CDATA[sesuatu yang konsisten setidaknya dalam dua tahun terakhir.
                Hal itu tak asing bagi para pemimpin muda tersebut. Sejak usia belia,
                12-13 tahun, mereka sudah melakukan kegiatan yang seharusnya banyak
                dilakukan oleh orang dewasa. Esti dan Teguh, misalnya, mulai
                memasyarakatkan hak anak sejak usia 13 tahun saat mereka bahkan tak
                tahu bahwa apa yang diperjuangkannya adalah hak anak.
                    Esti tinggal di Waihong, kawasan di Ambon, tempat komunitas
                Muslim dan Kristen bisa berkumpul. Di sana juga menjadi tempat
                penampungan pengungsi anak-anak.
                    "Saya melihat banyak anak-anak korban konflik Ambon telantar, tak
                bisa bersekolah. Mereka saya pinjami buku," tutur nona Ambon yang
                kini tinggal dengan ibunya, Ny Emi Safer, guru SMPN 2 Ambon, karena
                sang ayah sudah tiada.
                    Siswi kelas 3 SMAN 11 Ambon itu memiliki banyak buku bacaan.
                Waktu luangnya lantas ia habiskan untuk menyadarkan masyarakat agar
                tahu dan memberikan hak kepada anak lewat acara mendongeng dan
                kegiatan lain. Kondisi Kota Ambon dan sekitarnya yang kadang memanas
                tak menyurutkan niatnya untuk terus berkampanye. Ketua Parlemen Anak
                Maluku tahun 2003 itu antara lain memilih menyosialisasikan hak anak
                lewat pembagian bunga yang memuat hak-hak anak.
                    Pengalaman Teguh, siswa kelas III SMKN 3 Yogyakarta, agak
                berbeda. Ia berangkat dari seleksi siswa teladan di sekolahnya untuk
                menjadi duta anak pada tahun 2001. Sejak mewakili Yogyakarta pada
                Kongres Anak II, Teguh menjadi paham mengenai hak anak. Remaja pria
                yang sudah ditinggal ayahnya dan membiayai sekolahnya dari beasiswa
                tersebut lantas aktif di Lembaga Perlindungan Anak (LPA) Yogyakarta.
                    Sejak itu, pengetahuannya mengenai hak anak, Undang-Undang
                Perlindungan Anak, dan Konvensi Hak Anak, ia tularkan kepada rekan
                bahkan para gurunya. "Saya biasa memakai cara nonformal untuk masuk
                ke persoalan itu, kalau tidak malah susah. Apalagi kepada guru, lewat
                ngobrol saja sambil membagi leaflet," tuturnya. Kegiatannya sebagai
                pelatih pramuka, aktivis di masjid, ketua Organisasi Siswa Intra
                Sekolah, dan pengurus majalah dinding amat mendukung program
                sosialisasi hak anak. "Di Yogyakarta sudah ada jaringan anak. Kalau
                kami membuat kegiatan, teman dari anak jalanan ikut datang. Justru 80
                persen peserta kegiatan dari anak jalanan," ujarnya menambahkan.
                    Adapun keterlibatan Amelia (akrab dipanggil Amel) berawal dari
                kegalauan hatinya melihat anak-anak usia 7-8 tahun bekerja sebagai
                penjemur ikan asin di sekitar tempat tinggalnya, Tanjung Pandan-
                Belitung. Siswi kelas 1 SMAN 2 Sungai Liat tersebut heran. "Sumber
                daya alam berlimpah, tetapi ada yang salah di sini. Anak-anak usia 7-
                8 tahun tak bersekolah. Kalau bapak-ibu sering makan ikan asin dari
                Belitung, mereka yang menjemurnya," ungkap Amel saat berbicara di
                Jakarta, Rabu lalu.
                    Pertanyaan itu terus menderanya. Amel lantas bergabung dengan LPA
                di daerahnya untuk mengadakan survei keadaan anak di desa-desa
                Kabupaten Belitung. "Dari situ saya menjadi sering ikut kegiatan
                forum anak di Jakarta, Yogyakarta, membentuk kelompok kreasi dan]]></page><page Index="115"><![CDATA[bermain," katanya.
                    Langkah Amel, Esti, dan Teguh tak hanya menyosialisasikan hak
                anak kepada masyarakat kebanyakan. Teguh bersama aktivis lain sudah
                mempunyai program kerja anak Yogyakarta yang lebih luas sampai soal
                meningkatkan mutu pendidikan dan kesehatan lewat sosialisasi
                kesehatan reproduksi remaja serta pemakaian narkoba dan dampaknya.
                Amel pernah membuat imbauan agar polisi memakai Undang-Undang
                Perlindungan Anak untuk menjerat pelaku kejahatan terhadap anak,
                sementara Pemerintah Provinsi Bangka Belitung diimbau untuk memberi
                akta kelahiran gratis. Esti juga mengajak aparat pemerintah setempat
                berusaha memenuhi hak anak.
                    Jalan mereka masih panjang, tetapi segudang rencana sudah ada di
                benak mereka. Esti bertekad menggunakan hadiah uang dari Bank Niaga
                dan Astra CMG Life (semua pemenang mendapatkannya) untuk membuka
                sanggar anak di Ambon. Amel akan lebih banyak datang kepada pengambil
                keputusan untuk memperjuangkan hak anak. Teguh yang menyebut dirinya
                anak desa akan terus mengajak aparat pemerintah dan masyarakat di
                daerahnya untuk memberikan hak-hak anak. (SOELASTRI SOEKIRNO)

                Foto: 1
                Unicef Indonesia

                Esti Maryanti Epaenim, Teguh Raharjo, Syarifah Amelia]]></page><page Index="116"><![CDATA[]]></page><page Index="117"><![CDATA[Kliping Print
               P U S A T   I N F O R M A S I   K O M P A S
               Palmerah Selatan 26 - 28 Jakarta, 10270
               Telp. 5347710, 5347720, 5347730, 5302200
               Fax. 5347743
               ===========================================

               KOMPAS, Kamis, 30-12-2004. Halaman: 25



                                  JANGAN PERNAH KEHILANGAN HARAPAN

                   KRISIS ekonomi berkepanjangan yang diikuti dengan kegagalan
               sejumlah aspek dari gerakan reformasi tampaknya mulai membuahkan
               pesimisme rakyat Indonesia akan masa depan bangsa. Orang menjadi
               kehilangan harapan, bahkan khawatir mengenai eksistensi Indonesia
               sebagai sebuah negara bangsa.
                   Mungkinkah kedaulatan Republik Indonesia bisa terjaga ketika
               prasarana untuk menjaganya begitu bobrok dan nyaris tak ada dana
               untuk merawat dan memperbaruinya? Akankah kita kehilangan
               keanekaragaman hayati saat kerusakan lingkungan tak dapat dikontrol
               oleh otoritas negara dan kesadaran lingkungan berubah menjadi
               kesadaran "uang"? Apakah kita akan membiarkan anak-anak tumbuh dalam
               sistem pendidikan yang seadanya, sementara kompetisi bebas di dunia
               telah menjadi sebuah keniscayaan? Relakah kita membiarkan diri hanya
               sebagai obyek penelitian dan membiarkan peneliti asing lebih paham
               tentang isi perut kita dibandingkan dengan kita sendiri?
                   Deretan pertanyaan bisa terus bertambah dan rasa lelah itu akan
               semakin menjadi jika yang terbentang di depan mata hanyalah sisi
               gelap bangsa. Di saat itulah keputusasaan akan muncul, yang berarti
               berakhirlah sudah makna kita sebagai bangsa.
                   Mungkin ada baiknya kita mulai menengok ke sekeliling, mencoba
               mencari sinar pelita seredup apa pun. Banyak orang tak menyadari
               kehadiran pelita-pelita kecil itu karena yang didambakan adalah sinar
               terang gemerlap yang tak kunjung menyala.
                                                ***

                   DI sekeliling kita sebetulnya masih banyak individu-individu yang
               diam-diam berbuat sesuatu, menelurkan karyanya tanpa harapan pujian
               atau imbalan. Boleh jadi nama mereka hanya dikenal di komunitas
               kecilnya. Tak ada lomba atau kompetisi yang mempertarungkan kemampuan
               mereka.
                   Kita tengok Trisno Suwito, pria berusia 60 tahun, warga Dusun]]></page><page Index="118"><![CDATA[Plarung, Desa Sawahan, Kecamatan Ponjong, Gunung Kidul, DI
               Yogyakarta, yang begitu telaten mengumpulkan berbagai umbi langka
               untuk dikembangbiakkan. Umbi-umbian-yang pada tahun 1960-an menjadi
               penolong rakyat saat musibah kekeringan dan kelaparan datang-kini
               memang mulai dilupakan orang, bersamaan dengan diperkenalkannya
               penanaman padi.
                   "Padahal, bapak saya bilang, ÆKalau kamu tetap menanam umbi,
               ketika ada kelaparan lagi, kamu tidak akan matiÆ," kata Trisno, anak
               Noyo Semito, petani miskin di dusun itu. Menjelang akhir hayatnya
               tahun 2000, Noyo memintanya untuk menyelamatkan umbi-umbian langka
               dan menanamnya kembali di ladang.
                   Untuk mendapatkan umbi- kini Trisno dapat mengumpulkan sekitar
               150 jenis umbi-setiap hari ia harus meniti bukit cadas tajam di
               sekitar desanya. Kadang kala ia temukan bibit di sela batu cadas,
               tinggal sebatang dan hampir mati.
                   Koleksi Trisno saat ini antara lain adalah gembili jempina
               (Dioscorea sp), gembili wulung/ungu (Dioscorea sp), umbi senggani ulo
               yang bentuknya mirip ular melingkar, umbi legi, compleng
               (Amorphopallus sp), coklok, katak (Dioscorea pentafolia), dan
               beberapa jenis ganyong (Kanna edulif).
                   Tentang koleksinya itu, Trisno yang tidak tamat pendidikan
               sekolah dasar (SD) hafal betul cirinya masing-masing, mulai dari
               bentuk daun, batang, duri, sampai bagaimana cara mengolahnya-terutama
               untuk umbi beracun-agar aman dikonsumsi. Bagi Trisno, mengumpulkan
               umbi-umbian seperti mengumpulkan harta karun.
                   "Untuk generasi sekarang dan yang akan datang," kata Trisno yang
               sangat senang jika ada mahasiswa, kandidat doktor, atau peneliti
               datang bertanya atau bahkan meneliti koleksinya. "Saya merasa usaha
               keras saya dihargai," ungkapnya.
                                              ***

                   SERUPA dengan Trisno, Hadi Jatmiko juga bisa dibilang pelestari
               alam kecil-kecilan. Kakek berusia 72 tahun ini gemar menanam bibit
               jati di tanah kosong yang berjarak 500 meter dari rumahnya. Warga
               Dusun Jetis Kaliurang, Desa Sumber Agung, Kecamatan Moyudan,
               Kabupaten Sleman, ini sampai rela menjual kolam lele dan hasilnya
               habis dibelikan bibit jati. Ia pun rela "didiamkan" sang istri, yang
               menganggapnya sudah gila.
                   Tak kurang dari 4.000 bibit jati yang dibeli di Ngawi ditanam di
               tanah kosong tak produktif seluas 4.000 meter persegi. Padahal, untuk
               memperoleh tanah itu, ia harus membeli dengan pinjaman bank sebesar
               Rp 6 juta. Jaminannya hanya surat keterangan pensiunan pegawai negeri
               golongan II B.
                   Filosofi Hadi sederhana. Menanam jati sama saja belajar tentang]]></page><page Index="119"><![CDATA[kesejatian hidup karena hasilnya tak akan bisa dinikmati si penanam
               melainkan keturunannya. "Kalau tanah dibiarkan penuh semak belukar,
               sampai 20 tahun pun tetap jadi semak. Tetapi, kalau ditanami jati, 20
               tahun lagi akan bernilai tinggi," katanya.
                   Apa yang dirintis Hadi ternyata menular pada tetangganya. Mereka
               pun kini rajin menanam lahan kosong tak produktif dengan pokok jati
               sehingga di dusunnya terbentuk Kelompok Tani Jati Lestari. Dalam
               waktu empat tahun, kelompok ini beranggotakan 20 orang dan telah
               menanam 49.000 batang jati. Hadi pun kini makin kerap diminta menanam
               jadi di wilayah lain di Jawa Tengah, Jawa Timur, bahkan sampai
               Sumatera Utara. Total tanah yang ditanami jati olehnya sampai 50
               hektar.
                                                ***

                   SEMENTARA itu, di Karimunjawa, Jawa Tengah, nama Ismarjoko Budi
               Santoso (38) dikenal sebagai orang bersungguh-sungguh yang
               melestarikan penyu. Untuk urusan penyu yang sangat dilindungi ini
               sekurangnya telah ada tiga peraturan hukum yang memayunginya. Undang-
               Undang (UU) Nomor 5 Tahun 1990 tentang Konservasi Sumber Daya Alam
               mengancam penangkap penyu dengan hukuman lima tahun penjara dan denda
               Rp 100 juta. UU ini lantas diterjemahkan dalam Peraturan Pemerintah
               (PP) No 7/1999 tentang Penyu Hijau sebagai Satwa Dilindungi dan Surat
               Keputusan Menteri Kehutan No 882 /Kpts/II/92 yang mengatur
               perlindungan penyu pipih dan penyu sisik.
                   Namun, aturan hukum hanyalah urusan hitam di atas putih. Yang
               terjadi di lapangan sendiri adalah persoalan hukum pasar. Daging dan
               telur penyu dicari orang untuk dikonsumsi, begitu juga karapas alias
               batok yang biasa dipakai sebagai suvenir.
                   Hati Ismarjoko-yang sehari- hari berprofesi sebagai nelayan
               sekaligus pengumpul ikan- pun belakangan tergerak. Di satu sisi, ia
               ingin menyelamatkan penyu dari kepunahan, tetapi di sisi lain ia
               berniat membantu sesama nelayan. Dengan modal pas-pasan, ia pun
               membangun bak pembesaran tukik (anak penyu) berukuran 1,5 meter x 1
               meter yang diisi air laut.
                   Supaya para nelayan bersedia melepas telur penyu yang dimiliki,
               Ismarjoko membelinya dengan harga dua kali lipat dari harga pasar.
               Meski tidak mudah menetaskannya di alam bebas- "Pernah tahun 2000
               saya membeli 260 telur, sebanyak 124 butir di antaranya gagal
               menetas," ujarnya pasrah-Ismarjoko tak patah semangat. Padahal, ia
               juga tahu, daya hidup tukik sangat rendah. Dari 1.000 tukik, paling
               hanya satu atau dua ekor yang bisa terus menjadi dewasa, suatu
               perjalanan yang membutuhkan waktu sampai 30 tahunan.
                   Tukik yang berusia 6-12 bulan itu kemudian harus dilepaskan ke
               laut. Sejak tahun 2000, tak kurang dari 700 tukik dikembalikan]]></page><page Index="120"><![CDATA[Ismarjoko ke habitatnya kendati ia menargetkan bisa meningkat sampai
               300-500 anak penyu setiap tahunnya. "Pelepasan penyu seharusnya bisa
               menarik wisatawan karena artinya kita ikut terlibat dalam pelestarian
               penyu," ujarnya menambahkan.
                                                  ***

                   BETAPA besar pengabdian pelita-pelita kecil pada umat manusia
               bisa dilihat dari kesederhanaan dan sikap tanpa pamrih mereka. Tangan
               menghadap ke bawah, bukan menengadah ke atas. Artinya, menyumbangkan
               kemampuan diri lebih penting daripada meminta-minta bantuan orang.
                   Hermawati (48), misalnya, selama sepuluh tahun terakhir
               mendirikan sekolah, SD Tunas Nelayan, sekaligus menjadi guru bagi
               murid-muridnya tanpa bayaran sepeser pun. Di sebuah pulau kecil
               berukuran empat kilometer persegi, Pulau Burung-terletak 10 menit
               perjalanan dengan speedboat dari Batulicin, Kabupaten Tanah Bumbu,
               Kalimantan Selatan- ia membangun "kandang sekolah" berukuran 3 meter
               x 6 meter. Dengan dinding papan, atap rumbia berlubang-lubang, dan
               lantai tanah yang setiap saat siap ambruk, sekolah yang dipimpin
               Hermawati ini lebih mirip kandang ternak daripada kelas belajar.
                   Ruangan itu disekat menjadi tiga kelas kecil yang menampung murid
               dari kelas 1 hingga kelas 5 sebanyak 35 orang. Tak heran jika jam
               belajar pun digilir masing-masing satu jam. Maklum, gurunya hanya
               satu, Hermawati sendiri.
                   "Saya sebenarnya bukan guru, saya hanya sekolah sampai sekolah
               rakyat. Setelah membangun sekolah ini, saya memang sempat ikut Kejar
               Paket B," ujar Hermawati. Adapun yang mendorongnya membangun sekolah
               tak lain karena kasihan melihat nasib anak- anak nelayan yang tidak
               bisa membaca dan menulis. "Zaman sudah maju, tetapi kami semakin
               terbelakang," katanya.
                   Sementara tak mungkin untuk menarik uang SPP apalagi
               uang "gedung", Hermawati pun kelabakan membantu belajar anak-anaknya
               dalam soal buku pelajaran. Suatu kali ia pernah mengajukan proposal
               ke berbagai kantor pemerintah agar mereka dibantu dengan buku- buku
               pelajaran, tetapi tak sedikit pun tanggapan datang. Yang lebih
               memusingkan, murid-muridnya yang hendak melanjutkan ke kelas 6 SD
               ternyata mengalami kesulitan untuk pindah sekolah karena kualitasnya
               dianggap tak memadai. Kenyataan ini sungguh menyakitkan anak-anak
               Pulau Burung. Mereka hanya bisa melanjutkan pelajaran di sekolah
               madrasah.
                                                ***

                   MIRIP dengan kisah Hermawati, apa yang dilakukan Ibe Karyanto
               (41) di pinggiran Kali Malang, Jakarta Timur, secara total hanya
               diperuntukkan bagi anak-anak jalanan. Begitu totalnya hingga nyaris]]></page><page Index="121"><![CDATA[tak ada harta benda pribadi yang layak untuk dirinya sendiri. Ibe
               tinggal bersama sekitar 80 anak jalanan selama 24 jam. Ruang
               pribadinya hanya kamar di barak berdinding kayu bekas. Ranjangnya
               dilapisi selembar kasur tipis. Harta "termewah" hanya kendaraan jip
               Toyota Hardtop butut keluaran tahun 1974.
                   Bersama dengan Sanggar Akar, ia menggerakkan dukungan banyak
               orang-termasuk pemusik, pematung, pembuat film, guru, dan mahasiswa-
               untuk kelangsungan hidup anak-anak termarjinalkan ini. Mereka
               membantu Ibe untuk mengajar musik, teater, menyablon, membuat patung,
               dan lain-lain. Sehari-hari Ibe mendampingi anak-anak itu hingga pukul
               03.00 tanpa hari libur.
                   Sejak awal Ibe memang menggunakan pendekatan kesenian untuk
               mendidik anak- anak jalanan itu. Hasilnya lumayan, generasi pertama
               mereka kini sudah bisa menjadi andalan aktivitas sanggar. Bahkan, ada
               tujuh anak didik Ibe yang melanjutkan studi ke perguruan tinggi dan
               mengambil bidang seni rupa, musik, desain, serta bahasa Inggris.
                   Dari orang-orang semacam Ibe, Hermawati, Hadi, Trisno, atau
               Ismarjoko sebenarnya Indonesia bisa berharap masih ada masa depan
               yang cerah di depan kita. Jangan pernah kita kehilangan harapan itu.
               (j10/aik/bsw/wis/amr/fit)

               Foto:
               Kompas/Arbain Rambey

               MENAMBAH PENGHASILAN - Wanita-wanita di Jamhur Padang Matogu,
               Tapanuli Selatan, Sumatera Utara, memanfaatkan tanah liat di daerah
               mereka untuk membuat batu bata. Penghasilan dari batu bata ini sangat
               menopang kehidupan mereka yang umumnya petani ini.]]></page><page Index="122"><![CDATA[Kliping Print
               P U S A T   I N F O R M A S I   K O M P A S
               Palmerah Selatan 26 - 28 Jakarta, 10270
               Telp. 5347710, 5347720, 5347730, 5302200
               Fax. 5347743
               ===========================================

               KOMPAS, Senin, 02-08-2004. Halaman: 10



                         NEGARA BELUM PENUHI KEWAJIBAN ATAS ANAK

               Jakarta, Kompas
                   Negara (Pemerintah) Indonesia belum memenuhi kewajibannya
               terhadap anak-anak, terutama yang miskin dan telantar. Meski begitu,
               siapa pun tak bisa menjatuhkan sanksi kepada negara karena sampai
               sekarang memang tak ada ketentuan yang mengatur penjatuhan sanksi
               kepada negara-negara yang terbukti tak memelihara anak yang miskin
               dan telantar.
                   Aktivis hak anak dari Yayasan Samin Yogyakarta yang juga anggota
               Komisi Nasional Hak Asasi Manusia (Komnas HAM), M Farid,
               mengungkapkan hal itu pada diskusi mengenai hak anak dan
               pelaksanaannya di Jakarta, Minggu (1/8). Tanggapan itu merupakan
               jawaban Farid atas pertanyaan anak-anak peserta diskusi yang diadakan
               Sanggar Akar Jakarta. Peserta diskusi berasal dari berbagai sekolah
               negeri maupun swasta, aktivis hak anak, dan anggota Sanggar Ciliwung
               Jakarta.
                   Acara yang didahului sosialisasi tentang apa saja hak anak
               mendapat tanggapan dari banyak peserta. Anak usia belasan tahun
               melontarkan pertanyaan- pertanyaan kritis. Misalnya, soal pembiaran
               kondisi kesejahteraan, kesehatan, dan kebebasan untuk mendapat
               pendidikan bagi anak yang berada di Lembaga Pemasyarakatan (LP) Anak
               Tangerang. "Bisakah Komnas HAM melakukan upaya perbaikan di sana,"
               tanya Diana.
                   Anastasia dari SMP Regina Pacis menanyakan bukti pelaksanaan
               pasal dalam UUD 1945 bahwa fakir miskin dan anak telantar dipelihara
               oleh pemerintah/negara Indonesia. Sementara peserta dari Sanggar Akar
               menanyakan sanksi apa yang dijatuhkan bagi negara yang melanggar hak
               anak.
                   "Saya kira pemerintah belum memenuhi kewajiban sebagaimana
               disebutkan dalam UUD 1945 itu," jawab Farid. Ia lantas
               melanjutkan, "Sebenarnya pelaksanaan kesepakatan mengenai hak anak
               oleh negara-negara di dunia selalu dievaluasi oleh Perserikatan]]></page><page Index="123"><![CDATA[Bangsa- bangsa (PBB) dalam tempo lima tahun sekali."
                   Soal sanksi bagi negara, di dunia ini ada Dewan Keamanan PBB yang
               bisa menjatuhkan sanksi bagi negara yang melanggar kesepakatan,
               tetapi tak menyangkut kesepakatan mengenai hak anak. Sanksi yang
               dijatuhkan PBB, misalnya, adalah ancaman untuk tidak memberi bantuan
               atau ancaman akan dikucilkan dari pergaulan internasional.
                   Sementara itu, tentang upaya membantu anak-anak yang berada dalam
               LP Anak, Farid mengakui Komnas HAM tak memiliki kewenangan untuk
               langsung melakukan perbaikan seperti yang diinginkan penanya. "Saya
               juga pernah ke sana dan melihat bahwa kesejahteraan anak yang ditahan
               di sana kurang, tetapi kewenangan kami sebatas meminta Departemen
               Kehakiman dan HAM untuk memperbaiki keadaan di sana," katanya.
                   Soal hak untuk tetap mendapatkan pendidikan, Farid menegaskan,
               seharusnya mereka tetap bersekolah di sekolah asalnya. Ia
               mencontohkan lembaga pemasyarakatan anak di Bangkok yang berbentuk
               semacam asrama bagi anak yang melanggar hukum pidana. Setiap hari
               mereka bersekolah di tempat asal dan pada sore hari mereka kembali
               ke "asrama". (TRI)]]></page><page Index="124"><![CDATA[Kliping Print
               P U S A T   I N F O R M A S I   K O M P A S
               Palmerah Selatan 26 - 28 Jakarta, 10270
               Telp. 5347710, 5347720, 5347730, 5302200
               Fax. 5347743
               ===========================================

               KOMPAS, Rabu, 14-09-2005. Halaman: 14



                                       Pendidikan Kaum miskin
                              SEKOLAH ALTERNATIF, PILIHAN TANPA BATAS

                                       Oleh: P Bambang Wisudo

                   Penampilan Andre (24) tidak umum untuk seorang guru. Siang itu ia
               mengenakan baju kaus hitam bertuliskan "Tahanan Cipinang 677",
               celana panjang komprang biru muda, dan bersandal jepit. Sepasang
               anting besar kuning keemasan menghiasi telinganya.
                   Penampilan Andre memang agak aneh untuk seorang guru, apalagi
               untuk ukuran sebuah sekolah seperti SD Pangudi Luhur yang mayoritas
               muridnya berasal dari kalangan menengah atas.
                   Andre memang bukan guru biasa. Ia hanya lulusan SMP. Ia besar di
               jalanan. Sesekali ia masih turun ke jalan untuk mengamen. Akan
               tetapi, Andre kini dipercaya untuk menjadi guru ekstrakurikuler musik
               di SD Pangudi Luhur, Jakarta Selatan, meski tidak secarik kertas pun
               bisa ia sodorkan untuk menunjukkan kompetensinya dalam mengajar musik.
                   Siang itu Andre mengajarkan teori musik. Dengan luwes ia
               menghentakkan kaki dan menepukkan tangan dalam berbagai ritme. Ia
               langsung meminta murid-murid yang diajarnya langsung menuliskan nilai
               nada dalam not balok. Siang itu merupakan pertemuan kedua. Andre,
               yang mengajar bersama Sandy (19), menutup pertemuan itu dengan
               memberikan pekerjaan rumah kepada anak-anak mengarang sendiri
               komposisi ketukan dalam not balok. Dalam pertemuan berikutnya, Andre,
               menargetkan anak-anak tersebut bisa mengarang lagu sendiri.
                   "Tinggal diberi nada dan teks, jadilah sebuah lagu," kata Andre
               yang menguasai alat musik gitar dan biola itu.
                   Wakil Kepala SD Pangudi Luhur Agustinus I Nengah Suntaya
               menyatakan keyakinannya Andre dan Sandy bisa mengajar musik dengan
               baik meski mereka tidak memiliki sertifikat sebagai guru musik.
               Suntaya malah menargetkan murid-muridnya pentas untuk acara Natal dan
               kenaikan kelas.
                   Ia mengakui bahwa kawan- kawannya sempat ragu mempercayakan]]></page><page Index="125"><![CDATA[kegiatan ekstrakurikuler musik pada Andre. Namun ia tetap nekat
               mempekerjakan Andre, apalagi setelah Andre berhasil melatih anak-anak
               kelas II dalam pentas kenaikan kelas tahun lalu, meski persiapannya
               hanya satu minggu.
                   "Kadang-kadang seseorang yang kurang dalam pelajaran sekolah,
               punya kelebihan tertentu. Dalam kurikulum berbasis kompetensi,
               keahlian seseorang sangat dihargai," kata Suntaya.
                   Gilang Ratsmawan (10), murid kelas VI yang bergabung dalam kelas
               ekstrakurikuler musik, mengaku senang dengan kehadiran Andre. Gilang
               pernah ikut les piano dan biola dan berhenti di tengah jalan karena
               bosan. Menurut dia, cara mengajar Andre lebih mudah diikuti dan tidak
               membosankan.
                   "Lain dengan guru-guru yang biasa," kata Gilang. Ia tidak merasa
               terganggu dengan penampilan Andre yang tak lazim sebagai seorang guru.

               Berkat pendidikan alternatif
                   Andre dan Sandy merupakan anak yang dibesarkan dalam subkultur
               jalanan. Kemiskinan mengempaskan mereka dari jalur sekolah formal.
                   Orangtua Andre adalah pemulung. Ia sempat mengikuti jejak
               orangtuanya, sebelum kemudian menjadi pengamen. Beruntung saat
               menginjak masa remaja, pada kelas II SMP, ia diajak kawannya
               mengikuti perkemahan anak-anak jalanan yang diselenggarakan Sanggar
               Akar, komunitas pendidikan alternatif untuk anak-anak pinggiran di
               Jakarta. Andre nyaris meninggalkan sekolahnya setelah dihajar habis-
               habisan oleh guru fisika karena tanpa disengaja terkena bola basket
               yang dilemparkan Andre.
                   "Sekolah tidak memberikan apa-apa," kata Andre. Ia lalu
               memutuskan berhenti sekolah setelah menerima ijazah SMP.
                   Justru sekolah alternatif yang membantu Andre menemukan dirinya.
               Tak hanya itu, keterampilannya bermusik semakin berkembang. Bersama
               lima kawannya ia masih mengikuti kelas musik seminggu tiga kali yang
               diasuh Arjuna Hutagalung. Kelas musik diselenggarakan malam hari,
               antara pukul 21.00-23.00. Dari kelas alternatif itu Andre menguasai
               gitar, biola, belajar menciptakan komposisi, dan meniru mengajar
               musik.
                   Ia sama sekali tidak canggungketika harus berhubungan dengan
               masyarakat yang memiliki kebiasaan dan norma-norma berbeda dengan
               subkultur jalanan di mana ia dibesarkan. Tahun lalu, Andre menjadi
               koordinator kegiatan ekstrakurikuler musik di tujuh sekolah di
               Jakarta. Ia bisa menjalankan tugas dengan baik, tanpa sekalipun
               absen. Bahkan ketika ia harus mengajar pada pukul 07.00 sekalipun.

               Perlu komitmen
                   Pendidikan untuk kaum miskin dan kelompok-kelompok masyarakat]]></page><page Index="126"><![CDATA[marginal secara umum memang belum serius dibicarakan, apalagi menjadi
               kebijakan negara.
                   Para pengambil kebijakan pendidikan cenderung silau pada arus
               besar liberalisasi dan komersialisasi pendidikan, meributkan kelas
               internasional daripada serius memperjuangkan hak kalangan bawah untuk
               memperoleh pendidikan. Pendidikan nonformal untuk masyarakat miskin,
               termasuk kelompok-kelompok belajar, didiskriminasikan dalam
               penganggaran. Orang-orang miskin yang terempas dari sekolah formal
               justru dianaktirikan dan memperoleh dukungan finansial yang sama dari
               negara, sekalipun mereka masih dalam usia wajib belajar.
                   Pengamat pendidikan Dr Mochtar Buchori mengemukakan perlunya
               pendidikan untuk orang miskin yang didesain untuk mengembangkan tekad
               anak keluar dari belenggu kemiskinan, memahami sejarah yang membuat
               mereka miskin, dan mengembangkan kesadaran tentang ada cara yang baik
               bagi mereka untuk keluar dari kemiskinannya. Dalam kerangka berpikir
               seperti itu, pendidikan untuk kaum miskin yang sekadar mengajarkan
               teknis membaca dan menulis, bahkan dengan memberikan keterampilan
               kerja, sekalipun tidak mencukupi.
                   Di situlah ironi terjadi. Penyelenggaraan pendidikan untuk orang
               miskin membutuhkan komitmen dan keberpihakan. Akan tetapi yang
               terjadi adalah sebaliknya. Hak orang miskin untuk memperoleh
               pendidikan justru diabaikan oleh negara.
                   Di tengah ketidakpedulian itu, pendidikan alternatif untuk
               kalangan bawah bermunculan di berbagai daerah, dengan berbagai model
               yang ditawarkan. Mereka tidak sekadar melakukan kegiatan yang
               bersifat karitatif,tetapi mencoba mengembangkan model pendidikan yang
               tidak hanya bertujuan membebaskan anak-anak itu dari kemiskinan,
               tetapi juga melahirkan orang-orang yang bisa melakukan perubahan
               terhadap sistem yang memiskinkan.
                   "Kami mencoba mendidik anak-anak untuk menjadi dirinya sendiri.
               Kalaupun kelak mereka tetap menjadi pemulung, itu atas dasar
               kesadaran dan pilihannya sendiri. Bukan karena terpaksa," kata Ibe
               Karyanto yang telah belasan tahun bergulat di Sanggar Akar.
                   Ketika memberikan kebebasan anak untuk menjadi dirinya sendiri,
               pendidikan untuk kaum miskin tidak boleh membatasi pilihan anak.
               Semata-mata mengarahkan mereka agar terampil menjahit, menganyam,
               atau menyadap karet, misalnya. Seorang anak pemulung atau anak petani
               miskin tetap saja berhak untuk menjadi seorang ahli filsafat, pakar
               bioteknologi, atau bahkan pemimpin perlawanan.
                   Bahruddin, Koordinator SMP Alternatif Qaryah Thayibbah di
               Salatiga, menolak membatasi anak didiknya untuk semata- mata jadi
               anak-anak petani yang terampil. Sekalipun ia mendesain pendidikannya
               bersahabat dengan lingkungannya, memakai sawah, sungai, empang, dan
               apa-apa yang tersedia di desanya sebagai sumber pembelajaran.]]></page><page Index="127"><![CDATA["Pendidikan keterampilan yang membatasi anak mengembangkan
               potensi keilmuannya adalah tindakan kriminal," kata Bahruddin.

               Penyelenggaraan pendidikan untuk orang miskin membutuhkan
               komitmen dan keberpihakan.

               Foto: 1
               Kompas/P Bambang Wisudo

               Sekolah alternatif memberikan harapan bagi anak-anak dari kelompok
               masyarakat marginal yang diabaikan oleh negara. Andre (24), yang
               dibesarkan di jalanan bekerja sebagai pengamen, belajar musik di
               Sanggar Akar. Kini ia tidak hanya terampil menguasai alat musik
               gitar dan biola tetapi juga mampu mengajar musik, bahkan untuk
               sekolah yang mayoritas muridnya dari kalangan menengah atas.]]></page><page Index="128"><![CDATA[Kliping Print
               P U S A T   I N F O R M A S I   K O M P A S
               Palmerah Selatan 26 - 28 Jakarta, 10270
               Telp. 5347710, 5347720, 5347730, 5302200
               Fax. 5347743
               ===========================================

               KOMPAS Jawa Timur, Senin, 15-08-2005. Halaman: 9



                           TOLAK TAYANGAN TELEVISI YANG TIDAK MENDIDIK
                               Percuma Saja Generasi Muda Sekolah
                                  Oleh: Samuel Oktora Batarede

               Malang, Kompas
                   Sutradara dan aktor Slamet Rahardjo menyatakan, sekarang
               diperlukan sikap radikal untuk tidak menonton sama sekali acara
               televisi yang tidak mendidik.
                   Hal ini dikemukakan Slamet seusai acara dialog dan apresiasi film
               karya anak Sanggar Akar Jakarta, Minggu (14/8) di Sekolah Menengah
               Atas Katolik Santo Albertus-Dempo, Malang. Slamet hadir bersama
               penyanyi Iga Mawarni.
                   Dalam sesi dialog, banyak ibu guru yang menyatakan keprihatinan
               mereka akan maraknya tayangan televisi (TV) yang justru bersifat
               merusak.
                   "Memang sekarang banyak film yang diputar di TV, apakah itu dari
               dalam maupun luar negeri, yang tingkatannya sudah sangat
               memprihatinkan. Isinya menyesatkan, termasuk yang bernuansa mistis.
               Banyak yang tidak masuk akal, hanya menonjolkan kemewahan hingga
               cerita-cerita dedemit. Kalau generasi muda sekarang banyak disodori
               hal-hal semacam ini, percuma saja sekolah," kata Slamet.
                   "Tetapi, saya juga meminta ibu-ibu jangan hanya menjadi jago
               kandang, tetapi perlu membuat semacam komitmen atau pernyataan untuk
               tidak menonton film yang mengecilkan arti budaya dan harga diri
               bangsa," tutur sutradara Marsinah ini.
                   Slamet mencontohkan, salah satu adegan atau tayangan film yang
               tidak mendidik itu seperti pada film laga, yakni adanya ungkapan
               salah satu tokoh untuk membalas dendam: "I will revenge!" Film laga
               demikian menyampaikan pesan kuat mengenai kekuatan balas dendam
               sampai turun-temurun. Seharusnya pada generasi muda ditanamkan sikap
               mengasihi atau mengampuni.
                   "Ada juga film yang tokohnya mengatakan hal tidak masuk akal,
               yang mempertanyakan mengapa pada usia 13 tahun masih perawan. Jelas]]></page><page Index="129"><![CDATA[tayangan seperti ini tidak masuk logika, lebih baik tidak usah
               ditonton," tutur dia.
                   Meski demikian, Slamet juga tidak setuju jika penolakan terhadap
               tayangan film negatif itu melalui larangan dengan pendekatan
               kekuasaan. Sebab, hal ini merupakan bentuk penjajahan.
                   "Saya pernah ditanya apakah film Buruan Cium Gue perlu ditarik
               dari peredaran. Saya tidak setuju karena langkah seperti ini
               mengekang seseorang untuk berkreasi. Cukup pakai saja bahasa dagang,
               buka bahasa kekuasaan ," ujarnya.



               Halaman I]]></page><page Index="130"><![CDATA[ARSIP


           R    U     A     N    G]]></page><page Index="131"><![CDATA[]]></page><page Index="132"><![CDATA[]]></page><page Index="133"><![CDATA[]]></page><page Index="134"><![CDATA[]]></page><page Index="135"><![CDATA[]]></page><page Index="136"><![CDATA[Kliping Print
               P U S A T   I N F O R M A S I   K O M P A S
               Palmerah Selatan 26 - 28 Jakarta, 10270
               Telp. 5347710, 5347720, 5347730, 5302200
               Fax. 5347743
               ===========================================

               KOMPAS, Kamis, 22-07-2004. Halaman: 10



                                  GILIRAN MEMBANGUN ANAK PINGGIRAN

                   HANYA berbekal pendidikan formal kelas VI SD, Pray (20) "minggat"
               dari rumahnya di Semarang delapan tahun lalu, bersama lima temannya.
               Turun di Stasiun Senen, dia berkelana sebagai pengamen jalanan di
               Jakarta.
                   "Tahu besok pagi masih hidup dan bisa makan saja sudah syukur,"
               begitu kenangnya.
                   Pernah pula Pray menjadi calo taksi di Stasiun Jatinegara sejak
               dini hari. Hidup di jalan memang tidak bisa pilih cerita. Berita
               salah satu teman masuk bui atau meninggal dalam sebuah perkelahian
               adalah biasa. Melihat teman-temannya bertato, dia ikut menato
               lengannya. Sampai kemudian berganti nama yang aslinya Supriyono
               menjadi Pray De Feri seperti banyak anak jalanan lain.
                   Sampai sekarang tato vignet itu masih tertanam di bawah kulitnya.
               Begitu pula nama barunya. Tetapi, kehidupan dan semangat Pray jauh
               berubah.
                   Pada usia 20 tahun, ia sekarang mampu berdiri di muka puluhan
               anak di komunitas pinggiran tol Cakung. Ia mengajar mereka berhitung,
               membaca, dan terutama berbicara mengungkapkan pendapat.
                   "Awalnya, sulit juga mendekati masyarakat di sana. Dengan lengan
               penuh tato dan pakaian apa adanya, orangtua ragu anak-anaknya saya
               ajar. Tetapi, dengan pendekatan, penerimaannya semakin baik," kata
               penggemar karya-karya Pramoedya Ananta Toer itu.
                   Heru Yuli Pambadi (20) lain lagi. Sejarah Heru di sekolah formal
               hanya sampai sekolah lanjutan tingkat pertama. Ia sempat belajar satu
               tahun di sekolah tinggi mesin dan satu tahun di sekolah menengah
               umum. Karena biaya sekolah memberatkan, dia pun keluar dan luntang-
               lantung di jalan.
                   Kini Heru tidak pernah menyangka dirinya mampu mengajar belasan
               anak pinggiran tentang grafis komputer sekaligus mengelola penerbitan
               komunitas mereka dengan nama Tabloid Niat. Berbagai tulisan kritisnya
               tentang pendidikan termuat di sana.]]></page><page Index="137"><![CDATA["Sulit sekali mengajar mereka karena memegang atau melihat
               komputer saja belum pernah. Tapi, saya suka," katanya.
                   Doge (21) yang pernah lekat dengan obat terlarang dan menganut
               hukum rimba jalanan "siapa kuat dia menang" tak kalah ikut mengajar.
               Dengan rambut gondrong, pakaian slebor, dan anting berjejer, dia
               membagikan kemampuannya memainkan biola dan cetak sablon di daerah
               Inpeksi Saluran Jatiluhur.

                                             ***

                   PRAY dan rekan-rekannya bagian dari perjalanan Sanggar Akar yang
               November nanti berusia 10 tahun. Selama itu, sanggar memberikan
               pendidikan alternatif dan pilihan bagi anak-anak pinggiran.
                   Kemampuan Heru menulis, kepandaian Doge memainkan biola dan alat
               sablon, serta semangat Pray mengajar anak-anak berhitung dan membaca
               merupakan hasil mereka berproses di Sanggar Akar.
                   Di situlah anak jalanan, penghuni bantar kali, pengasong, dan
               pemulung berinteraksi dengan nyaman dan aman. Yang tak kalah penting
               adalah memperoleh hak mereka untuk memilih melalui berbagai kegiatan,
               seperti teater, musik, menggambar, mendatangkan pembicara, dan
               berdiskusi.
                   "Rohnya adalah menjadi manusia seutuhnya dan memberikan
               kesempatan memilih yang selama ini direnggut dari mereka. Belajar
               adalah kehendak. Bukan sekadar pilihan mau apa, tetapi memikirkan
               modal apa yang dibutuhkan. Berusaha memperoleh keterampilan. Bukan
               keterampilan tangan, melainkan berorganisasi, manajemen, dan
               pengambilan keputusan," kata Penanggung Jawab Sanggar Akar Ibe
               Karyanto.
                   Para murid kemudian ditugasi mengembangkan sanggar dan basis-
               basis pinggirannya di Jakarta, seperti anak-anak di kawasan pemulung
               Bantar Gebang, komunitas pinggiran tol Cakung, dan Penas.
                   Pray yang sudah delapan tahun ikut Sanggar Akar, misalnya,
               berkeinginan membagi pengalamannya kepada rekan-rekannya yang lebih
               muda. "Saya ingin mereka punya pilihan juga," katanya.
                   Hal senada diungkapkan Doge, meskipun baru tiga tahun ini
               bergabung, "Saya mau teman-teman maju. Dulu saya pun tidak bisa apa-
               apa."
                   Bagi Ibe sendiri, pendidikan alternatif tidak seperti pendidikan
               formal yang setiap jenjangnya dianggap sebagai terminal perhentian.
               Sebab, hidup itu sendiri juga merupakan materi untuk belajar.
                   Saat Pray, Heru, atau Doge ganti berdiri mengulurkan tangan,
               itulah waktu mereka belajar membangun dan memberdayakan komunitasnya.
                                                                                (INE)
               Foto]]></page><page Index="138"><![CDATA[Kompas/Indira Permanasari

               LATIHAN MUSIK--Sekelompok anak sedang menggarap karya musikal mereka
               untuk dipertunjukkan dalam perayaan puncak ulang tahun Sanggar Akar.]]></page><page Index="139"><![CDATA[Kliping Print
               P U S A T   I N F O R M A S I   K O M P A S
               Palmerah Selatan 26 - 28 Jakarta, 10270
               Telp. 5347710, 5347720, 5347730, 5302200
               Fax. 5347743
               ===========================================

               KOMPAS, Senin, 30-08-2004. Halaman: 12



                                PENGORBANAN IBE UNTUK ANAK PINGGIRAN

                   MASA ketika anak-anak jalanan diperlakukan lebih buruk daripada
               binatang telah lewat. Ketika Ibe Karyanto, 41 tahun, mulai hidup
               bersama-sama anak-anak jalanan, pada saat itulah anak-anak itu
               ditangkapi dari stasiun-stasiun kereta api. Mereka kemudian ditahan,
               dipukuli, disetrum, disundut rokok, bahkan sampai diseterika. Belasan
               tahun sudah Ibe hidup bersama mereka. Sampai hari ini ia memilih
               tetap bersama mereka, hidup di rumah terbuka di pinggiran Kali
               Malang, Jakarta Timur.
                   IBE melewatkan masa mudanya untuk anak-anak yang kurang
               beruntung. Ketika kawan-kawan segenerasi Ibe sibuk berhitung dengan
               masa depan, bekerja siang-malam demi karier, mengejar mimpi hidup
               serba berkecukupan, Ibe membuat pilihannya sendiri.
                   Sampai sekarang ia tidak memiliki rumah. Ia tinggal di rumah yang
               bisa ditempati anak-anak yang butuh tempat berteduh. Ruang pribadinya
               hanyalah kamar di barak berdinding kayu bekas ia tinggal bersama
               puluhan anak didiknya. Ia tidur di atas ranjang kecil dilapisi
               selembar kasur tipis. Satu-satunya harta berharga yang dimilikinya
               hanyalah sebuah mobil jip hardtop butut keluaran tahun 1974.
                   Ibe adalah orang di balik Sanggar Anak Akar, kumpulan anak
               jalanan dan anak pinggiran yang sering muncul dalam pementasan musik
               dan teater. Sejak awal Ibe menggunakan pendekatan kesenian untuk
               mendidik anak-anaknya. Generasi pertama anak didiknya kini menjadi
               andalan utama aktivitas sanggar. Bertolak dari kegiatan kesenian di
               sanggar, tujuh anak didiknya kini belajar di perguruan tinggi. Ada
               yang melanjutkan kuliah di bidang seni rupa, musik, desain, dan
               bahasa Inggris. Grup musik Sanggar Anak Akar akan menguji
               kebolehannya dalam panggung musik dalam konser di Graha Usmar Ismail
               10-11 September mendatang.
                   Kedekatan dengan anak, pencapaian Sanggar Akar, dan prestasi anak-
               anak didiknya itulah harta tak ternilai yang dia miliki. Ibe mengaku
               sempat cemburu dengan kawan-kawannya yang berhasil menjadi pemimpin]]></page><page Index="140"><![CDATA[puncak di perusahaan, hidup berkecukupan bersama anak-istri.
                   Selama bertahun-tahun Sanggar Akar berjalan melibatkan dukungan
               banyak orang. Mereka menyumbang tenaga, uang, alat musik bekas,
               sampai beras dan barang bekas, ambil bagian dalam proyek bersama
               untuk anak-anak yang dimarjinalkan itu. Sejumlah program Sanggar Akar
               didukung sejumlah lembaga dana, tetapi itu bukan yang utama.
                   Berkat dukungan berbagai pihak, Sanggar Akar kini memiliki lokasi
               permanen setelah berhasil membeli tanah seluas 714 meter persegi
               senilai Rp 580 juta. Tempat itu menampung tidak kurang 80 anak dengan
               aktivitas hampir 24 jam. Malam hari merupakan saat sibuk, ketika anak-
               anak bermain musik, teater, belajar menyablon, mematung, dan lain-
               lain. Dengan tiga basis yang dimiliki, Sanggar Akar melibatkan tidak
               kurang dari 200 anak yang selama ini dipinggirkan.
                   Pematung Dolorosa Sinaga, pemusik Arjuna Hutagalong, para seniman
               dan pembuat film, guru, dan mahasiswa ikut bergabung menyumbangkan
               keahlian yang mereka miliki untuk anak-anak Sanggar Akar.

                   PERGULATAN Ibe dengan anak-anak pinggiran diawali pada akhir masa
               kuliahnya di Sekolah Tinggi Filsafat Driyarkara. Saat itu, tahun
               1988, ia bergabung menangani advokasi anak di Institut Sosial Jakarta
               (ISJ) yang dipimpin Romo Sandyawan. Ia sempat meninggalkan dunia anak
               jalanan ketika ditugaskan mengajar di Timor Timur selama satu
               setengah tahun.
                   Di Timtim ia diberi tugas mengajar bahasa Indonesia di seminari
               menengah. Ibe yang sejak SMA aktif bergiat dalam seni teater dan
               sastra mencoba mengembangkan model pengajaran bahasa Indonesia dengan
               ekspresi tulis dan lisan. Hasilnya adalah majalah dinding yang
               menjadi ekspresi bebas anak-anak SMA itu, termasuk isu kemerdekaan
               Timor Leste. Akibatnya, ia dipanggil penguasa militer, diminta
               menghentikan penerbitan tersebut. Ibe akhirnya memilih meninggalkan
               kota yang sarat nuansa politik, pindah ke Desa Soe Bada yang tidak
               ada sekolahnya. "Saya mulai dengan mengajar 15 murid, menggunakan
               bangunan sekolah yang sudah rusak dan tidak dipakai lagi," kata Ibe.
                   Awalnya anak-anak didiknya yang berumur 10-15 tahun menulis
               tentang kebun kopi yang ditelantarkan. Warga tidak berani menjamah
               daerah itu, takut dituduh bagian dari gerilyawan. Bertolak dari
               tulisan itu, anak-anak terjun membersihkan kebun itu di pinggir-
               pinggirnya. Inisiatif anak-anak itu bisa menggerakkan warga menggarap
               kembali kebun kopi yang ditelantarkan itu. Dari situlah ia diyakinkan
               bahwa pendidikan bisa mengubah dan menggerakkan sesuatu.
                   Sepulang dari Timor Timur, Ibe kembali bergabung dengan ISJ
               menangani advokasi anak. Pada 1993 ISJ mulai membuat rumah terbuka
               yang bisa menjadi tempat berteduh bagi anak jalanan itu. Sejak itulah
               Ibe tinggal bersama anak-anak jalanan.]]></page><page Index="141"><![CDATA[Saat ia mengurus seorang anak yang ditahan di kantor militer,
               kekerasan terhadap anak sengaja ditunjukkan secara telanjang di
               hadapannya. Seorang anak digelandang dari ruang tahanan ke ruang
               interogasi hanya menggunakan celana dalam, sembari dipukuli dengan
               sepotong kayu. Ibe malam itu ditahan. Tontonan kekerasan begitu
               sering dia hadapi. Lewat tengah malam, seorang anak tiba-tiba
               tersungkur di depan rumah dalam keadaan berlumuran darah karena
               berkelahi dengan preman. Peristiwa-peristiwa itu membuat Ibe sulit
               tidur, "penyakit" yang dialaminya sampai hari ini.
                   "Berbicara dengan anak yang menjadi korban besar khasiatnya untuk
               menyembuhkan diri saya sendiri," kata Ibe.

                   KEKERASAN seperti itu kini jarang dia dengar. Ia tidak yakin
               apakah bentuk kekerasan seperti itu tidak ada lagi karena kebanyakan
               anak asuhnya sekarang ini tidak lagi berkeliaran di stasiun-stasiun
               kereta api. Kini anak didiknya banyak berasal dari keluarga tidak
               mampu yang tinggal di daerah kumuh.
                   Dalam mendidik, Ibe sempat melakukan kekeliruan dalam memberikan
               teguran keras pada seorang anaknya di hadapan tamu. Pagi itu beberapa
               anak didiknya pulang dalam keadaan mabuk, suatu pelanggaran terhadap
               kesepakatan yang dibuat bersama. Anak-anak remaja itu langsung
               disuruh mandi dan membersihkan diri.
                   Ibe meminta maaf dan mencoba menenangkan anak itu. Namun,
               kemarahan anak itu menjadi-jadi saat diajak masuk ruangan. Dinding
               dan almari dipukuli, kaca dipecah. Dengan potongan kaca terhunus ia
               siap menyerang. Ibe masih mencoba menenangkan anak itu dan meminta
               maaf, tetapi ia pasrah saat anak itu kalap. Ibe membuka baju, duduk
               di atas meja, mengatakan ia tidak akan melayani berkelahi dan
               mempersilakan anak itu membunuhnya bila belum puas dengan permintaan
               maaf yang dia sampaikan.
                   "Anak itu menangis menjadi-jadi. Sejak itu saya belajar bahwa
               saya harus selalu rendah hati. Tiap anak memiliki harga diri yang
               tidak boleh dilecehkan dalam bentuk apa pun," tutur Ibe.
                   Sehari-hari Ibe mendampingi anak- anak sampai pukul 03.00, tanpa
               hari libur, dari melatih teater, musik, mendampingi belajar, sampai
               sekadar menyapa dan menjadi tempat berkeluh kesah. Meski tanpa harta
               benda, tanpa tabungan hari tua, ia tidak cemas terhadap masa depannya.
                   "Merekalah keluarga saya. Setelah mereka tumbuh, akan ada yang
               datang lagi. Saya akan tetap bersama mereka," kata Ibe. (P BAMBANG
               WISUDO)]]></page><page Index="142"><![CDATA[Kliping Print
               P U S A T   I N F O R M A S I   K O M P A S
               Palmerah Selatan 26 - 28 Jakarta, 10270
               Telp. 5347710, 5347720, 5347730, 5302200
               Fax. 5347743
               ===========================================

               KOMPAS, Kamis, 15-09-2005. Halaman: 14



                                    Pendidikan untuk Yang Miskin
                           MENJEMBATANI SEKOLAH ALTERNATIF DENGAN FORMAL

                                         Oleh P Bambang Wisudo


                   Kokon Koswara (23), mahasiswa Sekolah Tinggi Keguruan dan Ilmu
               Pendidikan (STKIP) Garut, Jawa Barat, dalam beberapa bulan terakhir
               lebih sering mengisi masa akhir pekannya dengan naik turun gunung.
               Kegiatan itu harus dijalaninya sejak ia bersama sejumlah kawannya
               membantu warga kampung Dano menyelenggarakan sekolah alternatif Bale
               Rahayat.
                   Jarak delapan kilometer dari ibu kota Kecamatan Leles dengan
               kampung Dano ditempuh sepeda motor. Karena keuangan terbatas, Kokon
               dan kawan-kawannya tidak memilih menggunakan jasa ojek. Ongkos ojek
               ke kampung itu Rp 15.000 sekali jalan. Untuk menekan biaya, Kokon
               memilih menyewa motor dengan ongkos Rp 20.000 sehari. Biasanya motor
               itu ditumpangi bertiga, tidak peduli jalan terjal bebatuan yang harus
               dihadapinya.
                   "Karena masalah ongkos kami tidak bisa intensif mendampingi
               masyarakat Dano," tutur Kokon.
                   Aktivitas Kokon dan kawan-kawannya yang tergabung dalam Jaringan
               Pendidikan Kritis Garut itu didasari keprihatinan atas minimnya akses
               pendidikan anak-anak petani di wilayah itu. Dari delapan ribu
               penduduk di dusun itu, hanya segelintir saja yang tamat SD dan SMP.
               Selepas kelas dua, empat SD negeri di sekitar dusun itu kehilangan
               murid.
                   Sebagian besar putus di tengah jalan dalam keadaan tidak bisa
               membaca dan menulis. Anak laki-laki di bawah umur yang belum bisa
               baca tulis itu sebagian besar di bawa ke kota dipekerjakan, menjadi
               pembantu buruh konveksi tas kulit, dengan upah yang sangat rendah.
                   Baru beberapa bulan berjalan, kini Bale Rahayat harus menampung
               sekitar 150 murid. Dengan fasilitas seadanya, mereka belajar di]]></page><page Index="143"><![CDATA[emperan masjid dusun, rutin diajar oleh tiga tokoh masyarakat yang
               menjadi sukarelawan. Sejauh ini tidak ada sedikit pun dukungan dari
               pemerintah lokal. Andaikata mereka juga berhak atas dana kompensasi
               BBM sebesar rata-rata Rp 20.000 per bulan, hampir bisa dijamin anak-
               anak itu lebih pintar dibandingkan anak-anak yang memilih bersekolah
               di sekolah formal.

               Korban diskriminasi
                   Anak-anak dari masyarakat kalangan bawah yang terempas dari jalur
               pendidikan formal memang menjadi korban diskriminasi kebijakan
               pendidikan nasional. Orang-orang miskin yang seharusnya dibela,
               justru dimarginalkan dalam proses pendidikan. Jangankan mereka yang
               memilih jalur sekolah alternatif. Anak-anak putus sekolah yang
               ditampung di PKBM yang disokong pemerintah pun diberi anggaran sisa.
               Upah gurunya hanya Rp 150.000 per bulan. Di lapangan honor sebesar
               itu dibagi lagi untuk beberapa tutor.
                   Direktur Pendidikan Masyarakat Departemen Pendidikan Nasional Eko
               Djatmiko Sukarso menceritakan, ia pernah menjumpai tutor yang diberi
               honorarium Rp 20.000 per bulan.
                   Di Jakarta, seorang siswa SD dari kelompok masyarakat miskin,
               mendapatkan subsidi dari pemerintah daerah dan pusat sebesar Rp
               40.000 per anak. Bahkan subsidi dari Pemda DKI bagi siswa SD tahun
               depan diusulkan naik dua kali lipat menjadi Rp 500.000 per bulan.
                   Untuk anak-anak putus sekolah, Pemda DKI menyelenggarakan program
               retrieval dengan anggaran Rp 1 juta per anak per tahun. Dana itu
               tentu menjadi sebuah kemewahan bagi anak-anak dari masyarakat bawah
               yang bergabung di sanggar-sanggar pendidikan alternatif, seperti
               Sanggar Akar, Sanggar Ciliwung, atau Sanggar Anak Alam di Lebakbulus.
                   Kenyataannya dana itu dibekap oleh sekolah-sekolah formal yang
               ketat dikendalikan oleh pemerintah. Hasilnya adalah anak-anak miskin
               tetap saja tidak bisa bersekolah.

               Anggaran dan substansi
                   Kesenjangan antara sekolah alternatif dengan sekolah formal tidak
               hanya persoalan anggaran tetapi juga substansi pendidikan yang
               ditawarkan. Sekolah-sekolah alternatif yang berkembang dalam semangat
               Paulo Freirean, yang mengintegrasikan semangat perlawanan terhadap
               sistem yang memiskinkan dalam pendidikan.
                   Sejumlah aktivitas pendidikan alternatif memiliki keyakinan bahwa
               tujuan akhir pendidikan alternatif bukan sekadar mengeluarkan anak
               dari kemiskinan yang membelenggu lingkungan dan keluarga mereka.
               Apalagi bila itu sekadar diartikan memberikan keterampilan agar
               mereka bisa berintegrasi dalam sistem yang kapitalistik.
                   Semangat perlawanan itu dapat dibaca dari kemunculan sekolah-]]></page><page Index="144"><![CDATA[sekolah alternatif di berbagai daerah. Sebutlah Madrasah Aliyah
               Bingkat di Sumatera Utara, Sekolah Anak Rima "Sokola" di Jambi,
               Sanggar Akar dan Sanggar Ciliwung di Jakarta.Madrasah Tsanawiyah As
               Sururon dan Bale Rahayat di Garut, SMP Qaryah Thayibbah di Salatiga,
               Sanggar Anak Alam dan SD Mangunan di Yogyakarta, dan masih banyak
               lagi.
                   Ada dua model besar penyelenggaraan sekolah alternatif itu. Ada
               yang berkompromi dengan sistem pendidikan formal tetapi ada yang
               tidak mau berkompromi. Model pertama biasanya mengambil bentuk
               sekolah formal meski dengan sejumlah penyiasatan, menganggap penting
               nilai ijazah, dan mengukur mutu berdasarkan standar nilai rata-rata.
                   Pengamat pendidikan Dr Mochtar Buchori memberikan ilustrasi kedua
               model itu dengan membandingkan antara pendidikan alternatif Sanggar
               Akar dan SMP Alternatif Qaryah Thayibbah. Menurut Mochtar, Sanggar
               Akar lebih merupakan perjuangan sosio-kultural, yang dipentingkan
               adalah bagaimana anak menemukan arti dalam kehidupannya. Karena itu
               soal ujian dan ijazah dianggap remeh. Sedangkan sekolah model Qaryah
               Thayibbah lebih dilatarbelakangi perjuangan sosial-ekonomis,
               bagaimana memberikan pendidikan yang baik untuk anak-anak petani di
               desa.
                   Dalam model pendidikan pertama, anak-anak bisa menjadi kekuatan
               subversif dalam masyarakat tertentu. "Tergantung tujuannya, apakah
               pendidikan mau menormalkan atau mau melawan. Memberikan kemampuan
               belajar menjadi penting untuk memberikan kesempatan anak-anak
               marginal menumbuhkan jiwa kewiraswastaannya," kata Mochtar.
                   Koordinator Sanggar Akar Ibe Karyanto mengatakan bahwa pendidikan
               alternatif untuk kaum miskin memang merupakan kritik radikal terhadap
               pendidikan formal. Paradigma yang dianut adalah paradigma pembebasan.
               Karena itu harus ada penyadaran kritis pada diri anak bahwa
               kemiskinan yang mereka alami bukan merupakan kenyataan yang terjadi
               begitu saja tetapi merupakan akibat dari proses pemiskinan.
                   "Bukan mengajak anak membangun konfrontasi tetapi justru
               mengajak anak secara visioner melihat sistem apa yang harus
               dibangun," kata Ibe.
                   Dalam semangat perlawanan itu mungkinkah pendidikan alternatif
               berkolaborasi dengan pemerintah? Mengapa tidak? Menurut Eko Djatmiko,
               tidak ada masalah sekolah alternatif bekerja sama dengan pemerintah
               meskipun mereka mengembangkan semangat perlawanan. Demi pencerdasan
               bangsa, perbedaan-perbedaan antara formal dan nonformal, antara
               masyarakat dan negara, mesti disinergikan.
                   Semangat perlawanan, kata Lodi Paat, Pengajar Pengantar Ilmu
               Pendidikan di Universitas Negeri Jakarta, yang selama ini terjadi
               juga bukan monopoli pendidikan nonformal atau sekolah alternatif.
                   "Perlawanan seharusnya tidak hanya dilakukan sekolah-sekolah]]></page><page Index="145"><![CDATA[alternatif tetapi juga sekolah-sekolah formal. Dalam situasi
               sekarang, tanpa perlawanan, kita akan dirampok habis-habisan," kata
               Lodi.

               Foto: 2
               Kompas/P Bambang Wisudo

               1. SEJUMLAH ANAK PEMULUNG
                  di Lebak Bulus, Jakarta Selatan, mengikuti kegiatan pendidikan
                  alternatif yang diselenggarakan Sanggar Anak Alam. Tujuan
                  pendidikan alternatif tidak hanya membebaskan dari belenggu
                  kemiskinan tetapi juga menjadikan mereka kekuatan melawan sistem
                  yang memiskinkan.

               2. SEJUMLAH AKTIVIS
                  Jaringan Pendidikan Kritis Garut, Jawa Barat, sedang dalam
                  perjalanan menuju kampung Dano. Jarak delapan kilometer dari ibu
                  kota kecamatan hanya bisa ditempuh dengan truk atau sepeda motor.
                  Mereka bergantian mengajar di sekolah alternatif Bale Rahayat yang
                  didirikan warga bersama mahasiswa.]]></page><page Index="146"><![CDATA[Kliping Print
               P U S A T   I N F O R M A S I   K O M P A S
               Palmerah Selatan 26 - 28 Jakarta, 10270
               Telp. 5347710, 5347720, 5347730, 5302200
               Fax. 5347743
               ===========================================

               KOMPAS, Kamis, 13-05-1999. Halaman: 1



                                ANAK PINGGIRAN BUKAN ANAK PENGIBA

                   JANGAN lagi pakai istilah anak jalanan, kalau Anda tak ingin
               diumpat. Sebab "anak jalanan" kini punya konotasi "anak yang berada
               di jalan" untuk mengemis, mengiba-iba dengan ecrek-ecrek tutup botol,
               yang perlu dikhotbahi oleh Rano Karno "boleh kerja di jalan asal tetap
               sekolah". Yang oleh Depsos dan pemda dianggap perlu ditertibkan di
               rumah singgah atau pesantren.
                   Ada pula yang melabel anak jalanan sebagai "teroris" di perempatan
               jalan, yang jika tidak dikasih duit maka mobil Anda dicoret paku. Malah
               ada yang bikin generalisasi bahwa pencongkel kaca spion mobil mewah
               adalah anak jalanan.
                   Tidak semua anak jalanan adalah pengemis atau teroris. Yayasan
               Anak Merdeka di Bandung pimpinan Nugroho GPH terbukti berhasil
               mengajak anak-anak jalanan untuk melukis dan membuat kerajinan serta
               menerbitkan tabloid Bebas yang mereka kelola dan isi sendiri.
                   Begitu pula dengan Yayasan Lembaga Pengkajian Sosial (YLPS) Humana
               alias "Girli" di Yogyakarta pimpinan A Didit Adidananta yang tidak
               mengindoktrinasi anak-anak jalanan untuk jadi anak "baik-baik"
               dan "normal", namun malah membebaskan mereka berkreasi dan
               berekspresi. Majalah Jejal yang mereka terbitkan mencerminkan filosofi
               calistung (pemberantasan buta kemampuan dasar) yang sifatnya
               partisipatif. Beberapa anak "Girli" malah jadi bintang film dan
               bermain dengan prima di film Daun di Atas Bantal.
                   Bandingkan pula dengan anak-anak yang tergabung dalam Sanggar
               Anak akar Institut Sosial Jakarta (ISJ), yang serius belajar main
               gitar, rebana, menyanyi dan tampil berteater. Mereka ini lebih bangga
               menyebut diri sebagai "anak pinggiran", karena selain ada yang memang
               benar-benar "berprofesi" sebagai anak jalanan, ada pula anak
               perkampungan kumuh dan dari keluarga miskin.
                   Panggilan "anak pinggiran" lebih menyiratkan cibiran kepada mereka
               yang berpunya dan berkuasa karena mereka inilah yang biasa meminggirkan
               anak-anak yang kurang beruntung. Anak pinggiran bukanlah anak pengiba-]]></page><page Index="147"><![CDATA[iba yang mengharap belas kasihan atau yang cuma meratapi nasib jika
               kena penertiban aparat.
                   Inilah metamorfosis yang dialami Ibe Karyanto, pengasuh Sanggar
               Anak akar. Empat tahun lalu ketika ia mementaskan karyanya, operet
               Nyanyian Ranting Kering, lagu-lagunya bernada sendu dan masih pakai
               kata "anak jalanan" yang mengharapkan untuk dipahami, sementara pada
               pementasan Muka-muka di Kaca hari Selasa (11/5) lagu-lagunya lebih
               gagah, tegar dan sarat dengan elan vitalea "anak pinggiran". Keduanya
               dipentaskan di tempat terhormat, yaitu di Graha Bakti Budaya Taman
               Ismail Marzuki (TIM).
                   Dengar saja lagu Anak Pinggiran yang juga menjadi judul kaset
               lagu-lagu pengisi Muka-muka di Kaca: Inilah cerita anak
               pinggiran/menggenggam sebuah harapan/tegar niatnya menantang isi
               kota/ingin wujudkan cita-citanya/tak pernah takut dan tak pernah
               surut/walau dikurung duka/hidup ceria walau orang suka
               menyingkirkannya.
                                              ***

                   MENYAKSIKAN pementasan Atin, Dini, Kris, Sugi, Ucil, dan
               kawan-kawannya yang kebanyakan masih kelas tiga sampai lima SD,
               sungguh berbeda dengan menonton video klip Joshua yang begitu
               artifisial dan komersial. Anak-anak Sanggar akar ini lebih lugu dan
               alami. Atin misalnya, tak merasa sungkan untuk menggaruk kaki yang
               gatal karena gigitan nyamuk atau menyerahkan mikrofon ke temannya
               karena ia sudah kecapaian. Mereka juga mengakui bahwa mereka terkadang
               tak mengerti pada sebagian lirik lagu-lagu yang mereka nyanyikan.
                   Berbeda dengan penampilan anak-anak yang lebih spontan dan
               lantang, para pemain dewasa yang mendukung Muka-muka di Kaca justru
               agak kedodoran akting dan vokalnya. Tema cerita yang menokohkan
               pejabat kaya-raya Hartono dan istrinya yang suka foya-foya, terkesan
               agak "hitam-putih". Simak saja lagu Ciptaan yang dinyanyikan Atin dan
               kawan-kawannya: Kami bukan yang paling benar/kami juga manusia yang
               sama/hanya karna tak punya kuasa/jadilah kami selalu dimangsa.
                   Betapapun, anak-anak pinggiran asuhan ISJ telah menunjukkan
               dengan bernyanyi dan berpentas mereka meraih lagi percaya diri dan
               martabat. Sebagai anak-anak pinggiran pun mereka berhak ikut memiliki
               dan mewarisi negeri ini. Ini tercermin pada tekad mereka lewat lagu
               Saatnya Kami Bicara: Tetapi aku takkan sekalipun/merunduk tunduk dan
               mengalah pada duka/saatnya pastikan tiba/aku harus bicara/tuk merebut
               semua milikku.
                   Mudah-mudahan tidak ada pejabat yang lantas mewaspadai karya
               sanggar ISJ ini berbau marhaenis, apalagi Marxis... (ij)]]></page><page Index="148"><![CDATA[Kliping Print
               P U S A T   I N F O R M A S I   K O M P A S
               Palmerah Selatan 26 - 28 Jakarta, 10270
               Telp. 5347710, 5347720, 5347730, 5302200
               Fax. 5347743
               ===========================================

               KOMPAS, Kamis, 15-09-2005. Halaman: 14



                                    Pendidikan untuk Yang Miskin
                           MENJEMBATANI SEKOLAH ALTERNATIF DENGAN FORMAL

                                         Oleh P Bambang Wisudo


                   Kokon Koswara (23), mahasiswa Sekolah Tinggi Keguruan dan Ilmu
               Pendidikan (STKIP) Garut, Jawa Barat, dalam beberapa bulan terakhir
               lebih sering mengisi masa akhir pekannya dengan naik turun gunung.
               Kegiatan itu harus dijalaninya sejak ia bersama sejumlah kawannya
               membantu warga kampung Dano menyelenggarakan sekolah alternatif Bale
               Rahayat.
                   Jarak delapan kilometer dari ibu kota Kecamatan Leles dengan
               kampung Dano ditempuh sepeda motor. Karena keuangan terbatas, Kokon
               dan kawan-kawannya tidak memilih menggunakan jasa ojek. Ongkos ojek
               ke kampung itu Rp 15.000 sekali jalan. Untuk menekan biaya, Kokon
               memilih menyewa motor dengan ongkos Rp 20.000 sehari. Biasanya motor
               itu ditumpangi bertiga, tidak peduli jalan terjal bebatuan yang harus
               dihadapinya.
                   "Karena masalah ongkos kami tidak bisa intensif mendampingi
               masyarakat Dano," tutur Kokon.
                   Aktivitas Kokon dan kawan-kawannya yang tergabung dalam Jaringan
               Pendidikan Kritis Garut itu didasari keprihatinan atas minimnya akses
               pendidikan anak-anak petani di wilayah itu. Dari delapan ribu
               penduduk di dusun itu, hanya segelintir saja yang tamat SD dan SMP.
               Selepas kelas dua, empat SD negeri di sekitar dusun itu kehilangan
               murid.
                   Sebagian besar putus di tengah jalan dalam keadaan tidak bisa
               membaca dan menulis. Anak laki-laki di bawah umur yang belum bisa
               baca tulis itu sebagian besar di bawa ke kota dipekerjakan, menjadi
               pembantu buruh konveksi tas kulit, dengan upah yang sangat rendah.
                   Baru beberapa bulan berjalan, kini Bale Rahayat harus menampung
               sekitar 150 murid. Dengan fasilitas seadanya, mereka belajar di]]></page><page Index="149"><![CDATA[Kliping Print
               P U S A T   I N F O R M A S I   K O M P A S
               Palmerah Selatan 26 - 28 Jakarta, 10270
               Telp. 5347710, 5347720, 5347730, 5302200
               Fax. 5347743
               ===========================================

               KOMPAS, Kamis, 13-05-1999. Halaman: 1



                                ANAK PINGGIRAN BUKAN ANAK PENGIBA

                   JANGAN lagi pakai istilah anak jalanan, kalau Anda tak ingin
               diumpat. Sebab "anak jalanan" kini punya konotasi "anak yang berada
               di jalan" untuk mengemis, mengiba-iba dengan ecrek-ecrek tutup botol,
               yang perlu dikhotbahi oleh Rano Karno "boleh kerja di jalan asal tetap
               sekolah". Yang oleh Depsos dan pemda dianggap perlu ditertibkan di
               rumah singgah atau pesantren.
                   Ada pula yang melabel anak jalanan sebagai "teroris" di perempatan
               jalan, yang jika tidak dikasih duit maka mobil Anda dicoret paku. Malah
               ada yang bikin generalisasi bahwa pencongkel kaca spion mobil mewah
               adalah anak jalanan.
                   Tidak semua anak jalanan adalah pengemis atau teroris. Yayasan
               Anak Merdeka di Bandung pimpinan Nugroho GPH terbukti berhasil
               mengajak anak-anak jalanan untuk melukis dan membuat kerajinan serta
               menerbitkan tabloid Bebas yang mereka kelola dan isi sendiri.
                   Begitu pula dengan Yayasan Lembaga Pengkajian Sosial (YLPS) Humana
               alias "Girli" di Yogyakarta pimpinan A Didit Adidananta yang tidak
               mengindoktrinasi anak-anak jalanan untuk jadi anak "baik-baik"
               dan "normal", namun malah membebaskan mereka berkreasi dan
               berekspresi. Majalah Jejal yang mereka terbitkan mencerminkan filosofi
               calistung (pemberantasan buta kemampuan dasar) yang sifatnya
               partisipatif. Beberapa anak "Girli" malah jadi bintang film dan
               bermain dengan prima di film Daun di Atas Bantal.
                   Bandingkan pula dengan anak-anak yang tergabung dalam Sanggar
               Anak akar Institut Sosial Jakarta (ISJ), yang serius belajar main
               gitar, rebana, menyanyi dan tampil berteater. Mereka ini lebih bangga
               menyebut diri sebagai "anak pinggiran", karena selain ada yang memang
               benar-benar "berprofesi" sebagai anak jalanan, ada pula anak
               perkampungan kumuh dan dari keluarga miskin.
                   Panggilan "anak pinggiran" lebih menyiratkan cibiran kepada mereka
               yang berpunya dan berkuasa karena mereka inilah yang biasa meminggirkan
               anak-anak yang kurang beruntung. Anak pinggiran bukanlah anak pengiba-]]></page><page Index="150"><![CDATA[iba yang mengharap belas kasihan atau yang cuma meratapi nasib jika
               kena penertiban aparat.
                   Inilah metamorfosis yang dialami Ibe Karyanto, pengasuh Sanggar
               Anak akar. Empat tahun lalu ketika ia mementaskan karyanya, operet
               Nyanyian Ranting Kering, lagu-lagunya bernada sendu dan masih pakai
               kata "anak jalanan" yang mengharapkan untuk dipahami, sementara pada
               pementasan Muka-muka di Kaca hari Selasa (11/5) lagu-lagunya lebih
               gagah, tegar dan sarat dengan elan vitalea "anak pinggiran". Keduanya
               dipentaskan di tempat terhormat, yaitu di Graha Bakti Budaya Taman
               Ismail Marzuki (TIM).
                   Dengar saja lagu Anak Pinggiran yang juga menjadi judul kaset
               lagu-lagu pengisi Muka-muka di Kaca: Inilah cerita anak
               pinggiran/menggenggam sebuah harapan/tegar niatnya menantang isi
               kota/ingin wujudkan cita-citanya/tak pernah takut dan tak pernah
               surut/walau dikurung duka/hidup ceria walau orang suka
               menyingkirkannya.
                                              ***

                   MENYAKSIKAN pementasan Atin, Dini, Kris, Sugi, Ucil, dan
               kawan-kawannya yang kebanyakan masih kelas tiga sampai lima SD,
               sungguh berbeda dengan menonton video klip Joshua yang begitu
               artifisial dan komersial. Anak-anak Sanggar akar ini lebih lugu dan
               alami. Atin misalnya, tak merasa sungkan untuk menggaruk kaki yang
               gatal karena gigitan nyamuk atau menyerahkan mikrofon ke temannya
               karena ia sudah kecapaian. Mereka juga mengakui bahwa mereka terkadang
               tak mengerti pada sebagian lirik lagu-lagu yang mereka nyanyikan.
                   Berbeda dengan penampilan anak-anak yang lebih spontan dan
               lantang, para pemain dewasa yang mendukung Muka-muka di Kaca justru
               agak kedodoran akting dan vokalnya. Tema cerita yang menokohkan
               pejabat kaya-raya Hartono dan istrinya yang suka foya-foya, terkesan
               agak "hitam-putih". Simak saja lagu Ciptaan yang dinyanyikan Atin dan
               kawan-kawannya: Kami bukan yang paling benar/kami juga manusia yang
               sama/hanya karna tak punya kuasa/jadilah kami selalu dimangsa.
                   Betapapun, anak-anak pinggiran asuhan ISJ telah menunjukkan
               dengan bernyanyi dan berpentas mereka meraih lagi percaya diri dan
               martabat. Sebagai anak-anak pinggiran pun mereka berhak ikut memiliki
               dan mewarisi negeri ini. Ini tercermin pada tekad mereka lewat lagu
               Saatnya Kami Bicara: Tetapi aku takkan sekalipun/merunduk tunduk dan
               mengalah pada duka/saatnya pastikan tiba/aku harus bicara/tuk merebut
               semua milikku.
                   Mudah-mudahan tidak ada pejabat yang lantas mewaspadai karya
               sanggar ISJ ini berbau marhaenis, apalagi Marxis... (ij)]]></page><page Index="151"><![CDATA[]]></page><page Index="152"><![CDATA[emperan masjid dusun, rutin diajar oleh tiga tokoh masyarakat yang
               menjadi sukarelawan. Sejauh ini tidak ada sedikit pun dukungan dari
               pemerintah lokal. Andaikata mereka juga berhak atas dana kompensasi
               BBM sebesar rata-rata Rp 20.000 per bulan, hampir bisa dijamin anak-
               anak itu lebih pintar dibandingkan anak-anak yang memilih bersekolah
               di sekolah formal.

               Korban diskriminasi
                   Anak-anak dari masyarakat kalangan bawah yang terempas dari jalur
               pendidikan formal memang menjadi korban diskriminasi kebijakan
               pendidikan nasional. Orang-orang miskin yang seharusnya dibela,
               justru dimarginalkan dalam proses pendidikan. Jangankan mereka yang
               memilih jalur sekolah alternatif. Anak-anak putus sekolah yang
               ditampung di PKBM yang disokong pemerintah pun diberi anggaran sisa.
               Upah gurunya hanya Rp 150.000 per bulan. Di lapangan honor sebesar
               itu dibagi lagi untuk beberapa tutor.
                   Direktur Pendidikan Masyarakat Departemen Pendidikan Nasional Eko
               Djatmiko Sukarso menceritakan, ia pernah menjumpai tutor yang diberi
               honorarium Rp 20.000 per bulan.
                   Di Jakarta, seorang siswa SD dari kelompok masyarakat miskin,
               mendapatkan subsidi dari pemerintah daerah dan pusat sebesar Rp
               40.000 per anak. Bahkan subsidi dari Pemda DKI bagi siswa SD tahun
               depan diusulkan naik dua kali lipat menjadi Rp 500.000 per bulan.
                   Untuk anak-anak putus sekolah, Pemda DKI menyelenggarakan program
               retrieval dengan anggaran Rp 1 juta per anak per tahun. Dana itu
               tentu menjadi sebuah kemewahan bagi anak-anak dari masyarakat bawah
               yang bergabung di sanggar-sanggar pendidikan alternatif, seperti
               Sanggar Akar, Sanggar Ciliwung, atau Sanggar Anak Alam di Lebakbulus.
                   Kenyataannya dana itu dibekap oleh sekolah-sekolah formal yang
               ketat dikendalikan oleh pemerintah. Hasilnya adalah anak-anak miskin
               tetap saja tidak bisa bersekolah.

               Anggaran dan substansi
                   Kesenjangan antara sekolah alternatif dengan sekolah formal tidak
               hanya persoalan anggaran tetapi juga substansi pendidikan yang
               ditawarkan. Sekolah-sekolah alternatif yang berkembang dalam semangat
               Paulo Freirean, yang mengintegrasikan semangat perlawanan terhadap
               sistem yang memiskinkan dalam pendidikan.
                   Sejumlah aktivitas pendidikan alternatif memiliki keyakinan bahwa
               tujuan akhir pendidikan alternatif bukan sekadar mengeluarkan anak
               dari kemiskinan yang membelenggu lingkungan dan keluarga mereka.
               Apalagi bila itu sekadar diartikan memberikan keterampilan agar
               mereka bisa berintegrasi dalam sistem yang kapitalistik.
                   Semangat perlawanan itu dapat dibaca dari kemunculan sekolah-]]></page><page Index="153"><![CDATA[sekolah alternatif di berbagai daerah. Sebutlah Madrasah Aliyah
               Bingkat di Sumatera Utara, Sekolah Anak Rima "Sokola" di Jambi,
               Sanggar Akar dan Sanggar Ciliwung di Jakarta.Madrasah Tsanawiyah As
               Sururon dan Bale Rahayat di Garut, SMP Qaryah Thayibbah di Salatiga,
               Sanggar Anak Alam dan SD Mangunan di Yogyakarta, dan masih banyak
               lagi.
                   Ada dua model besar penyelenggaraan sekolah alternatif itu. Ada
               yang berkompromi dengan sistem pendidikan formal tetapi ada yang
               tidak mau berkompromi. Model pertama biasanya mengambil bentuk
               sekolah formal meski dengan sejumlah penyiasatan, menganggap penting
               nilai ijazah, dan mengukur mutu berdasarkan standar nilai rata-rata.
                   Pengamat pendidikan Dr Mochtar Buchori memberikan ilustrasi kedua
               model itu dengan membandingkan antara pendidikan alternatif Sanggar
               Akar dan SMP Alternatif Qaryah Thayibbah. Menurut Mochtar, Sanggar
               Akar lebih merupakan perjuangan sosio-kultural, yang dipentingkan
               adalah bagaimana anak menemukan arti dalam kehidupannya. Karena itu
               soal ujian dan ijazah dianggap remeh. Sedangkan sekolah model Qaryah
               Thayibbah lebih dilatarbelakangi perjuangan sosial-ekonomis,
               bagaimana memberikan pendidikan yang baik untuk anak-anak petani di
               desa.
                   Dalam model pendidikan pertama, anak-anak bisa menjadi kekuatan
               subversif dalam masyarakat tertentu. "Tergantung tujuannya, apakah
               pendidikan mau menormalkan atau mau melawan. Memberikan kemampuan
               belajar menjadi penting untuk memberikan kesempatan anak-anak
               marginal menumbuhkan jiwa kewiraswastaannya," kata Mochtar.
                   Koordinator Sanggar Akar Ibe Karyanto mengatakan bahwa pendidikan
               alternatif untuk kaum miskin memang merupakan kritik radikal terhadap
               pendidikan formal. Paradigma yang dianut adalah paradigma pembebasan.
               Karena itu harus ada penyadaran kritis pada diri anak bahwa
               kemiskinan yang mereka alami bukan merupakan kenyataan yang terjadi
               begitu saja tetapi merupakan akibat dari proses pemiskinan.
                   "Bukan mengajak anak membangun konfrontasi tetapi justru
               mengajak anak secara visioner melihat sistem apa yang harus
               dibangun," kata Ibe.
                   Dalam semangat perlawanan itu mungkinkah pendidikan alternatif
               berkolaborasi dengan pemerintah? Mengapa tidak? Menurut Eko Djatmiko,
               tidak ada masalah sekolah alternatif bekerja sama dengan pemerintah
               meskipun mereka mengembangkan semangat perlawanan. Demi pencerdasan
               bangsa, perbedaan-perbedaan antara formal dan nonformal, antara
               masyarakat dan negara, mesti disinergikan.
                   Semangat perlawanan, kata Lodi Paat, Pengajar Pengantar Ilmu
               Pendidikan di Universitas Negeri Jakarta, yang selama ini terjadi
               juga bukan monopoli pendidikan nonformal atau sekolah alternatif.
                   "Perlawanan seharusnya tidak hanya dilakukan sekolah-sekolah]]></page><page Index="154"><![CDATA[alternatif tetapi juga sekolah-sekolah formal. Dalam situasi
               sekarang, tanpa perlawanan, kita akan dirampok habis-habisan," kata
               Lodi.

               Foto: 2
               Kompas/P Bambang Wisudo

               1. SEJUMLAH ANAK PEMULUNG
                  di Lebak Bulus, Jakarta Selatan, mengikuti kegiatan pendidikan
                  alternatif yang diselenggarakan Sanggar Anak Alam. Tujuan
                  pendidikan alternatif tidak hanya membebaskan dari belenggu
                  kemiskinan tetapi juga menjadikan mereka kekuatan melawan sistem
                  yang memiskinkan.

               2. SEJUMLAH AKTIVIS
                  Jaringan Pendidikan Kritis Garut, Jawa Barat, sedang dalam
                  perjalanan menuju kampung Dano. Jarak delapan kilometer dari ibu
                  kota kecamatan hanya bisa ditempuh dengan truk atau sepeda motor.
                  Mereka bergantian mengajar di sekolah alternatif Bale Rahayat yang
                  didirikan warga bersama mahasiswa.]]></page></pages></Search>